<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/dtd/tei_all.dtd"?>

<!-- DOM-Version: DOM_briefe_v18_d01.xmind -->

<TEI>
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Joseph Breitbach an René Schickele</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Portal Vernetzte Korrespondenzen: <ref>http://www.exilnetz33.de</ref></p>
                <p>Herausgeberinformation:
                        <ref>http://www.dla-marbach.de/fileadmin/editionsprojekte/neli/meta/hg_info.html</ref></p>


                <ab type="editiontype">QE</ab>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p><orgName key="71990">Deutsches Literaturarchiv Marbach</orgName></p>
                <p><bibl>A:Schickele</bibl></p>


                <ab type="copyright"><persName key="77557">Wolfgang Mettmann</persName></ab>
                <ab type="leaves">9</ab>
                <ab type="pages">9</ab>
                <ab type="type">lt</ab>
                <ab type="subtype">or</ab>
                <ab type="script">ts-h</ab>
                <ab type="edition">Volltext</ab>
                <ab type="scripttype"/>
                <ab type="paper"/>
                <ab type="language">deutsch</ab>
                <ab type="AF">F2</ab>
                <ab type="location"><placeName key="49096" type="write" cert="low"
                        evidence="erschlossen">Paris</placeName></ab>
                <ab type="date"><date when="1934-09-09" cert="high" evidence="Brieftext"
                        >9.9.1934</date></ab>
                <ab type="role"><persName key="13164" role="aut">Joseph Breitbach</persName></ab>
                <ab type="role"><persName key="5454" role="rec">René Schickele</persName></ab>
                <ab type="no">323397</ab>
                <ab type="reg"/>
                <ab type="desc">Original mit handschriftlichen Korrekturen und Ergänzungen und der
                    Unterschrift von Joseph Breitbach. Ab der zweiten Seite sind die Blätter oben
                    links nummeriert. Eine handschriftliche Ergänzung ("Senden Sie mir die
                    beigelegten Artikel bitte zurück.") steht um 180 Grad gedreht über der
                    Anredezeile.</ab>
            </sourceDesc>

        </fileDesc>

        <revisionDesc>
            <change n="transcription">
                <persName key="77556">Roberta Toscano</persName>
                <date when="2014-05-20">20.5.2014</date>, <date when="2014-07-30">30.7.2014</date>
            </change>

            <change n="collation">
                <persName key="77556">Roberta Toscano</persName>
                <date when="2015-01-28">28.1.2015</date>
            </change>

            <change n="collation">
                <persName key="71922">Anne Lorenz</persName>
                <date when="2014-06-18">18.6.2014</date>, <date when="2014-06-30">30.6.2014</date>,
                    <date when="2014-08-29">29.8.2014</date>, <date when="2014-10-10"
                    >10.10.2014</date>, <date when="2014-11-24">24.11.2014</date>, <date
                    when="2015-03-30">30.3.2015</date>
            </change>

            <change n="collation">
                <persName key="71921">Angelika Kreh</persName>
                <date when="2014-06-23">23.6.2014</date>, <date when="2014-07-01">1.7.2014</date>,
                    <date when="2014-08-29">29.8.2014</date>
            </change>

            <change n="collation">
                <persName key="71920">Roland S. Kamzelak</persName>
                <date when="x">tt.mm.jjjj</date>
            </change>

            <change n="edition">
                <persName key="71921">Angelika Kreh</persName>
                <date when="x">tt.mm.jjjj</date>
            </change>
            <change n="edition">
                <persName key="71920">Roland S. Kamzelak</persName>
                <date when="x">tt.mm.jjjj</date>
            </change>
            <change n="edition">
                <persName key="71922">Anne Lorenz</persName>
                <date when="x">tt.mm.jjjj</date>
            </change>


        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>

                <figure>
                    <graphic n="1" url="cor_brjo_scre_19340909_or_01"/>
                    <graphic n="2" url="cor_brjo_scre_19340909_or_02"/>
                    <graphic n="3" url="cor_brjo_scre_19340909_or_03"/>
                    <graphic n="4" url="cor_brjo_scre_19340909_or_04"/>
                    <graphic n="5" url="cor_brjo_scre_19340909_or_05"/>
                    <graphic n="6" url="cor_brjo_scre_19340909_or_06"/>
                    <graphic n="7" url="cor_brjo_scre_19340909_or_07"/>
                    <graphic n="8" url="cor_brjo_scre_19340909_or_08"/>
                    <graphic n="9" url="cor_brjo_scre_19340909_or_09"/>
                </figure>

                <p rend="right">Senden Sie mir die beigelegten Artikel<note type="reg"><persName
                            key="519">Mann, Klaus</persName>, <name type="wrk" key="72115">Joseph
                            Breitbach, der richtige</name> und Breitbach, Joseph, <name type="wrk"
                            key="73125">Antwort an Klaus Mann</name></note> bitte zurück.</p>

                <p rend="right">Sonntag, <date when="1934-09-09" cert="high">9. 9. 34.</date></p>

                <p><emph n="salutation">Lieber und hochverehrter Herr <persName key="5454"
                            role="rec">Schickele</persName></emph>. Ich bin <hi rend="spaced"
                        >sehr</hi> froh, dass <persName key="10039">Annette Kolb</persName>
                    gesprochen hat und dass Sie mir geschrieben haben. Warum soll ich Ihnen nicht
                    sagen, wieso ich annehmen musste, dass auch bei Ihnen in wenig loyaler Weise
                    über meine Artikel<note type="reg"><name type="wrk" key="71433">Les
                            Franc&#x0327;ais connaissent-ils vraiment la littérature allemande
                            d'aujourd'hui?</name> und <name type="wrk" key="73125">Antwort an Klaus
                            Mann</name></note> gesprochen worden ist? Frau <persName key="74244"
                        >Stieler</persName> schrieb mir, Sie hätten <persName key="5584"
                        >Roth</persName> gesagt, es sei doch nicht der Mühe wert, auf den
                        Artikel<note type="reg"><name type="wrk" key="71433">Les Franc&#x0327;ais
                            connaissent-ils vraiment la littérature allemande
                        d'aujourd'hui?</name></note> zu antworten. Und da ich auch von anderen
                    Personen aus <placeName key="49697">Nice</placeName> nur unfreundliche und sehr
                    ungerechte Briefe erhielt, hat sich bei mir die Meinung gebildet, dass auch Sie
                    zu denen gehörten, die mich da fortwährend als Göbbelsagenten verschreien. Ich
                    habe aber nie mit Bestimmheit dies behauptet, sondern Frl. <persName key="10039"
                        >Kolb</persName> geschrieben, dass ich glaube oder befürchte, Auch Sie
                    möchten heute schlecht über mich sprechen und denken. Sie mögen sich denken, wie
                    angenehm es mir war gerade von Ihnen einen Brief zu erhalten, zumal ich glaubte,
                    dass Sie mir sowieso nicht gerade sehr wohl gesonnen waren, denn es war da
                    letzten Herbst einmal ein kleiner Zwischenfall mit Ihrem Sohn<note type="reg"
                            ><persName key="72386">Schickele, Hans</persName></note>, der sich eine
                    gehörige Taktlosigkeit mir und meinem Vetter<note type="intern">Nicht
                        ermittelt.</note> gegenüber vor Frau <persName key="74244"
                        >Stieler</persName> herausgenommen hatte, die damals nicht unbeantwortet
                    geblieben ist. Kurz und gut, für mich griff da eins in andere. Da Sie mir
                    schreiben, benutze ich gern die Gelegenheit Ihnen darzulegen, wieso es überhaupt
                    zu dem inkriminierten <name type="wrk" key="71433">Artikel</name> gekommen ist.
                    Ich bin von der R. H.<note type="reg"><name type="per" key="71049">Revue
                            Hebdomadaire</name></note> aufgefordert worden, die als Titel gestellte
                    Frage zu beantworten. Man hatte sich deshalb an mich gewandt, weil ich <hi
                        rend="ul">seit Jahren</hi> das, was ich jetzt drucken liess, mündlich und
                    brieflich bereits bei <orgName key="69823">Plon</orgName>, <orgName key="68400"
                        >Gallimard</orgName> und anderen Verlagshäusern <hi rend="ul">gesagt</hi>
                    hatte. Zumal für <persName key="12459">Stehr</persName>, <persName key="5395"
                        >Grimm</persName> und <persName key="4443">Albrecht Schaeffer</persName>
                    versuche ich seit Jahren eine Lanze zu brechen. Als man jetzt die von mir
                    genannten Autoren plötzlich zum Teil <foreign n="frz">en vedette</foreign>
                    drüben sah, erinnerte man sich meiner früherer Empfehlungen und bat mich um den
                        <name type="wrk" key="71433">Aufsatz</name>, über den selbst, ich kein Wort
                    der Verteidigung zu verlieren habe. Ich denke was ich schreibe und ich lasse mir
                    von keinem<pb n="2"/> wie auch gearteten politischen Umstand, von keiner Gruppe
                    und keiner Clique vorschreiben, was ich denken und aussprechen darf und was
                    nicht. Wenn etwas zu beurteilen ist, kann man nicht besondere "Situationen"
                    berücksichtigen, es sei denn man denke und handele eben wie <persName key="8123"
                        >Göebbels</persName> oder gewisse Kulturpäbste der Emigration. Es geht mich
                    nichts an, dass <persName key="9160">Kesten</persName> oder <persName key="8510"
                        >Heinrich Mann</persName> in der Emigration leben, wenn ich gefragt werde,
                    ist dies die "deutsche" Literatur u.s.w. Wenn ich mich in meinen Meinungen den
                    jeweils gegebenen Umständen anpassen sollte, dann dürfte ich heute auch das
                    miserabelste Buch eines Emigranten nie schlecht nennen, dürfte ich nie einen
                    guten Autoren loben, weil er Nazis ist, dann müsste ich mich den Cliquen hüben
                    und drüben mit Haut und Haar verschreiben, was sie ja auch verlangen. Kürzlich
                    sagte mir <persName key="8367">Bornstein</persName>, der Redakteur des <name
                        type="per" key="71113">Neuen Tagebuchs</name>, in einem Gespräch über den
                    neuen Roman<note type="reg"><name type="wrk" key="73126">Babylonische Wandrung
                            oder Hochmut kommt vor dem Fall</name></note> von <persName key="10076"
                        >Döblin</persName>, dass das <name type="wrk" key="73126">Buch</name>
                    unleserlich sei, dass man es aber <hi rend="spaced">DOCH</hi> nicht verreissen
                    könne, weil <persName key="10076">Döblin</persName> Emigrant ist. Der
                    abscheuliche <name type="wrk" key="73126">Roman</name> ist dann auch im <name
                        type="per" key="71113">Tagebuch</name> gelobt worden und da sehe ich keinen
                    Unterschied mehr zwischen dem und der Verleihung des Georgepreises an den
                    Flieger <persName key="73136">Euringer</persName>, weil der von jeher Nazi war.
                    Das ist genau dasselbe jämmliche, unsachliche auf jede Gerechtigkeit pfeifende
                    Wirtschaften über das sich die Emigranten so furchtbar aufregen. Und dann noch!
                    Sie leben nicht hier, sehr verehrter Herr Schickele, aber kommen Sie doch einmal
                    her und schauen Sie sich <hi rend="spaced">den</hi> Emigranten-Judenbetrieb hier
                    an, wenn Sie dann noch glauben, man müsse wegen der materiellen Seite der Sache
                    Rücksichten nehmen, dann wollen wir noch einmal darüber sprechen. Ich habe noch
                    nie etwas Würdeloseres, Abscheulicheres gesehen im Literaturbetrieb, wie das,
                    was sich die emigrierten Schriftsteller hier leisten. Die gegenseitigen <hi
                        rend="ul">Denunziationen</hi> bei den frz. Verlegern und Zeitschriften!
                    Jeder behauptet von sich, er <hi rend="ul">allein</hi> sei ein guter und
                    anerkannter deutscher Autor u.s.w. Durch meine sehr engen Verbindungen mit
                    zweien der grössten Pariser Häuser<note type="reg"><orgName key="69823"
                            >Plon</orgName> und <orgName key="68400">Gallimard</orgName></note><pb
                        n="3"/> sehe ich ja diese Briefe, weil man sie mir zur Beurteilung
                    vorlegt.</p>

                <p>Also der Apell an die Kollegialität würde mich auch dann <hi rend="ul">in diesen
                        Fällen</hi> nicht beeindrucken können, wenn ich nicht sowieso derartige
                        <foreign n="frz">Combines</foreign> ablehnte, immer abgelehnt habe. Ich habe
                    nie einen Finger auch für meine besten Freunde bei Verlegern gerührt, wenn ich
                    dies nicht aus Ueberzeugung tun konnte.</p>

                <p>Im übrigen bin ich der Ansicht, dass dieser <name type="wrk" key="71433"
                        >Artikel</name> absolut nötig gewesen ist als <hi rend="ul"><foreign n="frz"
                            >mise au point</foreign></hi>. Es ging wirklich nicht mehr, dass da
                    einige Leute in <placeName key="49096">Paris</placeName> und <placeName
                        key="48988">Amsterdam</placeName> immer wieder der Welt weiss machen
                    wollten, sie und sonst niemand seien "Deutsche Kultur", alles was in <placeName
                        key="49105">Deutschland</placeName> geblieben sei, sei schlecht &#x2013; und
                    obendrein charakterlos! Lassen Sie sich von <persName key="424">Edmond
                        Jaloux</persName> erzählen, wie angewidert er von diesem Treiben der
                    Emigranten ist. Und diese Unsachlichkeit! Die selben Leute, die früher Artikel
                    über <persName key="9057">Hamsum</persName>, <persName key="12459"
                        >Stehr</persName> und <persName key="4443">Schaeffer</persName> schrieben,
                    finden diese Autoren plötzlich "doch eigentlich recht minderwertig und
                    provinziell". Andere, die nie eine Bedeutung hatten, werden von der Emigration
                    aufgeblasen, ein anderer bekommt durch die Emigration plötzlich <hi rend="ul"
                        >wieder</hi> Bedeutung u.s.w. Sollen Sie den <persName key="12459"
                        >Stehr</persName>, der sich wirklich wie ein Dummkopf oder wie ein Schwein
                    benimmt, <hi rend="ul">wenn es wahr ist</hi>, was die <name type="per"
                        key="70945">D.A.Z.</name> an angeblichen Ausserungen von ihm brachte <hi
                        rend="ul">politisch</hi> bekämpfen, aber man lasse die Finger von einem <hi
                        rend="ul">vorliegenden Werk</hi>. Es ist unwürdig, <hi rend="ul"
                        >hinterher</hi> ein Werk verkleinern zu wollen, weil einem die politische
                    Stellung des Autoren nicht mehr passt. Ich habe mich früher gegen Rechts für
                        <persName key="8771">Thomas Mann</persName> zu Wehr gesetzt und mache jetzt
                    dasselbe gegen Links für <persName key="12459">Stehr</persName> und <persName
                        key="5395">Grimm</persName>. Und wenn das Judengeschmeiss (so weit bin ich
                    gekommen vor Eckel!) noch so laut schreit, ich sei Nazi, was natürlich nicht
                    wahr ist und was ein <persName key="9160">Kesten</persName> z.B. ganz genau
                    weiss.</p>
                <pb n="4"/>

                <p>Wenn mir doch wenigsten <hi rend="ul">einer</hi> sachlich auf <name type="wrk"
                        key="71433">meinen Artikel</name> geantwortet hätte! Da schreibt <persName
                        key="519">Klaus Mann</persName>, ein Duzfreund von mir, ich sei
                    Göbbelsagent, obwohl er weiss, wie sehr meine Familie<note type="reg"><persName
                            key="73097">Breitbach, Charlotte</persName>, <persName key="73096"
                            >Breitbach, Johann</persName>, <persName key="77016">Breitbach,
                            Paula</persName>, <persName key="73098">Brune, Therese</persName> und
                            <persName key="73100">Breitbach, Maria</persName></note> von den Nazis
                    meinetwegen drangsaliert wird und ob wohl er weiss, dass ich meinen <hi
                        rend="ul">sterbenden</hi> Vater<note type="reg"><persName key="73096"
                            >Breitbach, Johann</persName></note> nicht habe besuchen können, und hat
                    als einziges, armseliges Argument gegen <persName key="5395">Grimm</persName>,
                        <name type="wrk" key="73127">"Volk ohne Raum"</name> sei <hi rend="ul"
                        >langweilig</hi>! Ja, für einen Menschen, der die soziale Sache nur durch
                    die Theorien von <persName key="12873">Marx</persName> sehen kann, mag das <name
                        type="wrk" key="73127">Buch</name> langweilig sein, aber wer sich <hi
                        rend="ul">ernsthaft</hi> und menschlich mit dem wahren Leiden der Deutschen
                    beschäftigt kann an diesem <name type="wrk" key="73127">Buch</name> nicht
                    vorübergehen. Und das als Antwort auf einen <name type="wrk" key="71433"
                        >Artikel</name> in dem das "Dokumentarische" säuberlich vom Künstlerischen
                    getrennt war. Wie infam diese Leute sind. Nur um mich bei den Nazis zu
                    kompromittieren (er kam zu spät) nannte <persName key="5584">Roth</persName>
                    sich in seiner besoffenen Antwort<note type="reg"><name type="wrk" key="76372"
                            >Erwiderung auf Joseph Breitbach</name></note> "<foreign n="frz">mon
                        ami</foreign>". Nur deswegen. Denn wir sind nie Freunde gewesen, und <hi
                        rend="ul">er selbst</hi> hat nicht oft genug sagen können, "er habe mir nie
                    gern die Hand gegeben." <persName key="5584">Roth</persName>, dieser Hysteriker,
                    der sich als Legitimist aufspielt und mit den Habsburgern <foreign n="frz">à
                        tout prix</foreign> zusammen kommen will, gleichzeitig Katholik und
                    Kommunist oder Hasser der Kapitalisten ist, ein Mann der doch überhaupt nur noch
                    betrunken ist, hat nichts als eine kleine private Rache dafür genommen, dass ich
                    mir einmal verbeten habe, in meiner Anwesenheit ständig von der "miserablen
                    deutschen <hi rend="ul">Rasse</hi>" zu sprechen. Es geht wirklich nicht, dass
                    ein polnischer Jude wie er, der weiss Gott unter dem deutschen Rassenfimmel zu
                    leiden hat, nun den Spiess umkehrt <hi rend="ul">und</hi> gleichzeitig die
                    Üeberlegenheit der jüdischen Rasse über uns Christen proklamiert <hi rend="ul"
                        >und</hi> Legitimist ist. So etwas kann man nicht mehr ernst nehmen.
                        <persName key="5584">Roth</persName> hat <hi rend="ul">noch nie</hi> eine
                    Zeile von <persName key="12459">Stehr</persName> und <persName key="4443"
                        >Albrecht Schaeffer</persName> gelesen. Das hindert ihn nicht darüber zu
                    schreiben. Am meisten empört bin ich über <persName key="9160">Kesten</persName>
                    in der ganzen Sache. Ich habe <persName key="9160">Kesten</persName>, als er
                    herkam letztes Jahr, meine Wohnung während einer Reise nach <placeName
                        key="49125">Griechenland</placeName> zur freien Verfügung gestellt. <foreign
                        n="frz">Bon</foreign>, also die jüdischen Nazispitzel in <placeName
                        key="49096">Paris</placeName> konnten jederzeit sehen, dass ich einem<pb
                        n="5"/> Juden meine Wohnung überliess. <persName key="9160"
                        >Kesten</persName> wusste auch, dass ich manchen Juden finanziell
                    unterstützt habe. Trotzdem machte er gegen den <name type="wrk" key="71433"
                        >Artikel</name>, von dem ich ihm gesprochen hatte, lange <hi rend="ul.2"
                        >vor</hi>! dessen Erscheinen Stimmung und zwar in einer Art, die mir einfach
                    unbegreiflich bleibt, weil <hi rend="ul.2">er</hi> es doch nun wissen musste,
                    dass ich weiss Gott nicht mit den Nazis liebäugele. Aber diese Leute sind ja
                    alle viel fanatischer und jüdisch-, imilitanter als man denkt. <persName
                        key="9160">Kesten</persName> nahm es mir sogar übel, dass ich einmal im
                    Beginn eines Buches<note type="reg"><name type="wrk" key="73101">Die Wandlung
                            der Susanne Dasseldorf</name></note>, das in meiner Heimat spielt,
                    schilderte wie der <name type="wrk" key="31823">Vertrag von Versailles</name>
                    meine Heimatstadt<note type="reg"><placeName key="49064"
                        >Koblenz</placeName></note> ruiniert hat. Nein, das darf man nicht sagen,
                    die Nazis und die <persName key="8401">Hugenbergs</persName> haben so viel gegen
                        <name type="wrk" key="31823">Versailles</name> gesagt. Ich kann diesen
                    Relativismus nicht verstehen. Ist eine Tatsache weniger wahr, weil Dummköpfe
                    dumm und ungeschickt gegen sie protestiert haben? Aber die Gründe für diese sehr
                    beispielhafte Einstellung <persName key="9160">Kestens</persName> und all dieser
                    Leute liegen ja viel tiefer. Bei <persName key="8510">H. Mann</persName> ist es
                    dasselbe. Schreibt er nicht im <name type="wrk" key="73161">Vorwort</name> zu
                    der Segerschen Broschüre<note type="reg"><name type="wrk" key="73160"
                            >Oranienburg. Erster authentischer Bericht eines aus dem
                            Konzentrationslager Geflüchteten</name></note>, "<quote>das deutsche
                        Volk liesse das Durchaus Schlechte über sich ergehen ohne einen Versuch des
                        Widerstandes</quote> u.s.w." Lesen Sie es selbst nach. Und S. 44 straft der
                        Verfasser<note type="reg"><persName key="16194">Seger,
                        Gerhart</persName></note>, das Opfer der Nazis, den Etappenstrategen
                        <persName key="8510">H. Mann</persName> Lügen. Da sagt <persName key="16194"
                        >Seger</persName>, wie sehr die Haltung der Bevölkerung <hi rend="ul.2">über
                        jedes Lob erhaben</hi> ist! <persName key="8510">H. Mann</persName> aber,
                    der selbst in Sicherheit lebt, verurteilt die Deutschen wieder einmal <foreign
                        n="frz">en bloc</foreign>. Er sollte den Mund nicht zu voll nehmen. Oder er
                    sollte es den Deutschen vormachen, <hi rend="ul.2">wie</hi> es würdiger wäre und
                    dann aber selbst nach <placeName key="49105">Deutschland</placeName> gehen und
                    persönlich den Nazis Widerstand leisten. Er verlangt von andern etwas das er
                    selbst nicht tut. Wie die Leute die im Kriege am Stammtisch alles besser machten
                    als die Front. Das sagt <persName key="8510">H. Mann</persName> und in
                        <placeName key="49105">Deutschland</placeName> sitzen Tausende im Gefängnis,
                    eben weil sie das Durchaus Schlechte nicht acceptieren! Aber das sieht er nicht,
                    weil er das Gute an den Deutschen nie gesehen hat, nur die Schattenseiten. und
                    die sucht er ja immer.<pb n="6"/> Sie sagen ganz richtig, dass es ein Unglück
                    und keineswegs eine Heldentat ist, nicht in <placeName key="49105"
                        >Deutschland</placeName> erscheinen zu können. Sagen Sie das einmal hier!
                    Ich kann nur noch lachen über diesen allerneusten jüdischen Heroismus und diese
                    ganz frische "geistige Sauberkeit". <persName key="8272"
                        >Schwarzschild</persName> hat es neulich einzig richtig getroffen, als er
                        <persName key="5584">Roth</persName> sagte "Ihr habt nicht mitmachen dürfen,
                    sonst wärt Ihr heute die lautesten Patrioten." So ist es, man weiss es doch noch
                    vom letzten Kriege. Hat Herr <persName key="8605">Feuchtwanger</persName> sich
                    da nicht mit patriotischen Propagandastücken vorgestellt? Und er war weiss Gott
                    nicht der einzige.</p>

                <p>Diese Leute beissen sich ja lieber die Zunge ab, als von einem Werk, das nicht in
                    der Emigration erschienen ist, etwas Gutes zu sagen, auch wenn Sie gar nicht
                    anders können. <persName key="9160">Kesten</persName> z.B. sprach bei mir immer
                    (längst vor <persName key="7793">Hitler</persName>) gegen <persName key="76369"
                        >Paul Alverdes</persName>. Dieses Frühjahr gab ich ihm einmal <name
                        type="wrk" key="76370">die Pfeiferstube</name>. Eines der
                    allermenschlichsten und bestgeschriebenen deutschen Bücher. Er hat es nicht
                    fertig gebracht mir ein Wort darüber zu sagen und hat es mir wortlos, obwohl er
                    in <placeName key="49096">Paris</placeName> war mit der Post zurückgeschickt.
                    Das wollen nun die Schüler von <persName key="8149">Voltaire</persName> sein!
                    Diese Enge! Drüben sind die meisten nicht besser, <foreign n="frz">bien
                        entendu</foreign>, aber von den so aufgeklärten Juden und Fortschrittlern
                    hätte ich eine ganz andere Haltung in der Emigration erwartet. Sie haben sich
                    aber als genau so borniert und dumm erwiesen wie <persName key="76371"
                        >Kolbenheyer</persName> u.s.w. Und rein menschlich benehmen sie sich wie die
                    Schweine. Wie die Schweine, wiederhole ich. Es hat nicht jeder arme Teufel wie
                        <persName key="9160">Kesten</persName> und <persName key="519">Klaus
                        Mann</persName> einen ausreichend bezahlten Posten in <placeName key="48988"
                        >Amsterdam</placeName>, der es ihm erlaubt dummdreiste Artikel gegen das
                    arme irre deutsche Volk zu schreiben. Es fällt nicht jedem so leicht, <placeName
                        key="49105">Deutschland</placeName> zu verlassen. Und wieviele schweigen
                    nur, weil sie Repressalien an ihren Verwandten zu befürchten haben. Und dann
                    bleibt immer noch ein Unterschied. Die Tatsache ist nun einmal geschaffen, dass
                    es für die Juden zunächst in <placeName key="49105">Deutschland</placeName>
                    nichts mehr zu erhoffen gibt. Wie können diese Leute deswegen ihre Lage mit der
                    der Christen auch nur vergleichen. sie haben ja <hi rend="ul.2">gar keine
                        Wahl</hi> mehr und ihr ganzes heldenhaftes Getue ist ein purer Schwindel,
                    weil er ja unfreiwillig ist.</p>
                <pb n="7"/>

                <p>Ich gerate jedesmal ausser mich, wenn ich so einen Herrn aus <placeName
                        key="50222">Lodz</placeName> über Leute, die in <placeName key="49105"
                        >Deutschland</placeName> geblieben sind, daherziehen höre. Diese Art Juden
                    gibt den Vulgärantisemiten ja nur Wasser auf die Mühle. Sie beweisen ja die
                    antisemitische Behauptung, dass die Juden Ihr Land wie einer anderer das Hemd
                    wechseln können. Aber hier ist nicht der Platz und die Gelegenheit darüber zu
                    sprechen. Nur eins: Man hat es mir so sehr übel genommen, dass ich einen
                    Unterschied mache, zwischen Autoren die zwar Deutsch schreiben, deren Werke aber
                    keineswegs unverwechselbar deutschen Geist atmen. Ich habe dabei kein Urteil für
                    die literatische Qualität gefällt, denn das ist wieder eine andere Sache. Aber
                    sehen Sie doch nur einmal den neuen, so bravourös geschriebenen Roman<note
                        type="reg"><name type="wrk" key="73151">Der Gerechte</name></note> von
                        <persName key="9160">Kesten</persName> an. Ich schicke voraus, dass ich
                        <persName key="9160">Kestens</persName>
                    <name type="wrk" key="73154">Josef</name> und die <name type="wrk" key="73153"
                        >Glücklichen Menschen</name> ausserordentlich schätze. Sie sind so luftig,
                    leicht, witzig wie weniges bei uns. Aber nun <name type="wrk" key="73151">der
                        Gerechte</name>. Ich kann in <persName key="9160">Kestens</persName>
                    Hauptfigur, dem alten Tucher mit dem besten Willen nicht einen bürgerlichen
                    Nürnberger Patrizier erkennen, sondern höchstens einen alten Juden. Aus jeder
                    Zeile springt es mir in die Augen, dass der Verfasser noch nie anders, denn als
                    Gast seinen Fuss unter den Tisch eines wirklich bürgerlichen Hauses gestreckt
                    hat. In den <name type="wrk" key="73153">"Glücklichen Menschen"</name> z.B. war
                    es ganz gleichgültig on die Mentalität der Personen bei der exotischen
                    Atmosphäre der Handlung stimmte oder nicht, aber in einem so gross angelegten
                    Werk ist es wirklich irritierend, wenn z.B. die Söhne eines fränkischen Pfarrers
                    dem Vater den "<quote>Saum des Gewandes küssen</quote>" und wenn der alte Tucher
                    mit dem Kopfe wackelt wie es eben nur ein Orientale tun kann. Das <name
                        type="wrk" key="73153">Buch</name> bereitete mir das grösste literarische
                    Vergnügen, aber eine representative Gültigkeit spreche ich ihm sehr entschieden
                    ab, es beweist mir nur noch einmal, dass es tatsächlich deutsche und deutsch
                    geschriebene Bücher gibt. (Dasselbe gibt es ja auch im Frz. und Engl.) Aber
                    woher soll ein Mann wie <persName key="9160">Kesten</persName>, dessen Fall mir
                    so typisch erscheint das Bürgertum auch kennen! Er mag reiche Leute kennen, die
                    ein W.C. und ein Autor besitzen, aber damit hat er noch nie einen Menschen<pb
                        n="8"/> von bürgerlicher <hi rend="ul">Gesittung</hi> vor sich. Sind unsere
                    Autoren nicht Juden, dann kommen sie meistens aus dem Proletariat oder dem
                    Kleinbürgertum. Die Juden sagen so gern es gäbe keine Gesellschaft in <placeName
                        key="49105">Deutschland</placeName> wie in <placeName key="48914"
                        >Frankreich</placeName>. Das stimmt nicht. Nur bringt die deutsche
                    Gesellschaft wenig Künstler hervor. Die oft ungewollt antibürgerliche Haltung
                    fast all unserer Autoren (die ich nicht mit Kritik am Bürgertum verwechsle) hat
                    in meinen Augen immer etwas Groteskes, weil sie &#x2013; selbst <persName
                        key="10265">Wassermann</persName> &#x2013; immer etwas beschreiben das ihnen
                    verschlossen ist.</p>

                <p>Es war ja früher schon immer sehr schwer Kritik an Jüdischem zu üben. Die Juden
                    haben ihre teils verdiente, leidvolle Ausnahmestellung immer trefflich nach
                    dieser Seite auszunutzen gewusst. Kritisierte man irgend eine jüdische
                    Produktion, so war man sofort als Antisemit abgetan. Was die Juden dagegen sich
                    selbst oft an wenig diskreter Kritik erlaubten das sahen sie nicht. Jetzt machen
                    sie sich ja hier damit "beliebt", Lieber Herr Schickele, was ich in dem letzten
                    Jahr hier alles mit Flüchtlingen und deren Hilfsorganisationen erlebt habe, hat
                    mich nachgerade zum Antisemiten gemacht. Wie diese Schweine die christlichen
                    Emigranten behandeln Das ist einfach unmenschlich, chauvinistisch und derart
                    provozierend, dass man nahe daran ist den bochischen Vulgärantisemitismus zu
                    begreifen. Ganz abgesehen von dem abscheulichen Gesinnungsterror, den die
                    einzelnen Emigrantengruppen unter Führung von Juden ausüben, gerade als ob sie
                    bei <persName key="8123">Goebbels</persName> in der Schule gewesen wären. Mir
                    ist es jedenfalls unmöglich geworden, überhaupt noch irgendeiner Parole, die
                    ausgegeben wird Folge zu leisten. Ich will mich meiner Bemühung um die
                    grösstmögliche Objektivität nicht auf Kosten der unglücklichen unter den
                    Emigranten und den Nazis rühmen. Das fügt sich in beiden Lagern oft ja nur aus
                    Sorge ums tägliche Brot. Da ich trotz meiner Schädigung durch die Nazis in
                    relativ guten Verhältnissen lebe, steht es mir nicht an, strenge Massstäbe an
                    diese Leute zu legen, Aber ich will mich nicht auf deren Niveau herunterziehen
                    lassen und meine geistige Unabhängigkeit preisgeben.</p>
                <pb n="9"/>

                <p>Ich werde jederzeit in <placeName key="49105">Deutschland</placeName>
                    publizieren, wenn man mich lässt und draussen, wenn es eben nicht anders geht.
                    Lieber aber als für eine der beiden Parteien etwas zu streichen, publiziere ich
                    meine Arbeiten übersetzt. Ich brenne darauf, einmal meinen Standpunkt in einem
                    Nazi <hi rend="ul.2">und</hi> in einem Emigrantenorgan darzulegen. Aber hüben
                    und drüben nimmt mir keiner einen <hi rend="ul">integralen</hi> Text ab. Hier
                    schon deswegen nicht, weil sie nun einmal festgestellt haben, ich sei ein
                    Goebbelsagent, Das will keiner wiederrufen. Ich lege Ihnen zwei Artikel<note
                        type="reg"><name type="wrk" key="72115">Joseph Breitbach, der
                            richtige</name> und <name type="wrk" key="73125">Antwort an Klaus
                            Mann</name></note> aus dem <name type="per" key="71113">Tagebuch</name>
                    bei. Meinen Sie, <persName key="519">Klaus Mann</persName> hätte mir auf meine
                    klare <name type="wrk" key="73125">Antwort</name> je ein Wort der Entschuldigung
                    geschrieben, geschweige eines publiziert? Nie. Wo ist der Unterschied zwischen
                    ihm und einem Redakteur des <name type="per" key="71028">Völkischen
                        Beobachters</name>!? Dabei habe ich ihn VOR der Veröffentlichung seines
                        Artikels<note type="reg"><name type="wrk" key="72115">Joseph Breitbach, der
                            richtige</name></note> in dessen <hi rend="ul">ersten</hi> Version noch
                    gewarnt. Da hatte er eine faustdicke Lüge über mich der <name type="per"
                        key="71049">Revue Heb.</name> geschickt, auf die ich mit dem Faksimile von
                    Briefen geantwortet und ihn als Lügner kompromittiert hätte. Ich habe mir aber
                    dann zureden lassen, ihn VORHER zu warnen, da hat er seinen Text geändert. Die
                    ganze Sache war wirklich zu minderwertig. Auf die <name type="wrk" key="76372"
                        >Antwort</name>
                    <persName key="5584">Roths</persName> einzugehen, war mir unmöglich. Auch
                        <persName key="5584">Roth</persName> hatte ich z.B. mitteilen lassen, dass
                        <persName key="9542">Hesse</persName> erst Schweizer <hi rend="ul"
                        >geworden</hi> ist. Er hat dann aber trotzdem drucken lassen, dass er
                    Schweizer <hi rend="ul">sei</hi>. Nur Eine Nuance, aber eine grobe
                    Unaufrichtigkeit steckt dahinter. Mir war das <hi rend="ul">Ganze</hi> aber
                    schon zu verlogen, um überhaupt mit ihm zu disputieren. Zu denken, dass ich mich
                    über diese Dinge nun seit Jahren schon mit vielen Freunden streite, mit
                        <persName key="12122">Klossowski</persName> z.B. der genau die fatale
                    Einstellung zu <placeName key="49105">Deutschland</placeName> hat wie <persName
                        key="8510">H. Mann</persName>. Etwas das mich krank macht. Ich würde mich
                    sehr freuen, wenn Sie mir ausführlich antworten wollten. Nehmen Sie den Brief
                    nicht unter die Lupe, ich bin zu wütend, um ruhig zu bleiben. Wenn irgend
                    möglich, schreiben Sie mir bitte mit der Maschine. Ich hab sehr schlechte Augen
                    und kann Handschriften nur schwer lesen.</p>

                <p rend="center"><emph n="salute">Mit den besten Empfehlungen</emph></p>

                <p rend="right"><emph n="salute">Ihr ergebener</emph></p>

                <p rend="right"><persName key="13164" role="signed">Josef Breitbach</persName></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
