<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/dtd/tei_all.dtd"?>
<TEI>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Vernetzte Korrespondenzen</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>
Portal Vernetzte Korrespondenzen:           <ref>http://www.exilnetz33.de</ref>
        </p>
        <p>
Herausgeberinformation:           <ref>http://kompz.uni-trier.de</ref>
        </p>
        <ab type="editiontype">QE</ab>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>
          <orgName key="2773">Monacensia - Literaturarchiv und Bibliothek, München</orgName>
        </p>
        <p>
          <bibl>HK B 859</bibl>
        </p>
        <ab type="copyright">
          <persName key="5972">Guggenheim, Alfred Kim</persName>
        </ab>
        <ab type="leaves">1</ab>
        <ab type="pages">1</ab>
        <ab type="type">lt</ab>
        <ab type="subtype">or</ab>
        <ab type="script">ts-h</ab>
        <ab type="scripttype"/>
        <ab type="paper"/>
        <ab type="PA"/>
        <ab type="location">
          <placeName key="3678" type="write" cert="medium">Los Angeles, CA</placeName>
        </ab>
        <ab type="date">
          <date cert="high" when="1941-03-30"><note>Brief</note>
1941-03-30          </date>
        </ab>
        <ab type="role">
          <persName role="aut" key="2113">Neumann, Alfred</persName>
        </ab>
        <ab type="role">
          <persName role="rec" key="17">Kesten, Hermann</persName>
        </ab>
        <ab type="no">fud-325</ab>
        <ab type="reg"/>
        <ab type="lang">Deutsch</ab>
        <ab type="desc">Original mit wenigen Korrekturen und der Signatur Alfred Neumanns. Am Kopf des Briefbogens ist die Ortsangabe "Hollywood, California" vorgedruckt.&lt;lb/&gt;&lt;lb/&gt;</ab>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc>
      <change n="transcription">
        <persName>Hess, Jan</persName>
        <date n="2015-01-20">2015-01-20</date>
      </change>
      <change n="collation">
        <persName>Biehl, Theresia</persName>
        <date n="2015-03-02">2015-03-02</date>
      </change>
      <change n="edition">
        <persName>Biehl, Theresia</persName>
        <date n="2015-03-19">2015-03-19</date>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <figure>
          <graphic n="0" url="cor_neal_kehe_19410330_or_01.tif"/>
        </figure>
        <p rend="text-align:center"><placeName key="5109">1527 North Stanley Avenue</placeName><lb/>Phone: GRanite 1848</p>
        <lb/>
        <space/>
        <lb/>
        <p rend="text-align:center">
          <date type="write">30. März 1941</date>
        </p>
        <lb/>
        <space/>
        <lb/>
        <p rend="text-align:center">
          <span type="Anrede" n="Typ P3">Lieber <name role="rec"><persName key="17">Hermann Kesten</persName></name>,</span>
        </p>
        <lb/>
        <p>hier haben Sie meine private Adresse und sogar die Nummer des Telephons, das wir seit zwei Tagen besitzen. Das Häuschen ist reizend und hat den Vorzug, in einer stillen Parkstrasse und dennoch ganz nahe den grossen Boulevards zu liegen. Ausserdem ist es nur knappe fünf Meilen von <placeName key="3857">Burbank</placeName>, dem <orgName key="2678">Warner Studio</orgName>, entfernt, so dass ich nur fünfzehn Min. Fahrweg habe – ja, ich besitze auch, natürlich heftig stotternd, einen braven kleinen 1937er Chevrolet – und auch während der Mittagszeit nach Hause zu meiner sich noch etwas einsam fühlenden <persName key="2114">Frau</persName> kommen kann.</p>
        <lb/>
        <p>Im <orgName key="2678">Studio</orgName> arbeite ich schon ernsthaft, und zwar an einer südamerikanischen Geschichte<note type="com"><persName key="2113">Alfred Neumanns</persName> Filmskript über den amerikanischen Söldner <persName key="2632">William Walker</persName> wird abgelehnt. Es dient jedoch als Grundlage für seinen Roman <name type="wrk" key="3053">Der Pakt</name>.</note> aus der zweiten Hälfte des vorigen Jahrhunderts. Die Idee habe ich als Mitgift eingebracht, und nachdem ich mir hier das Quellenmaterial verschafft hatte, macht mir der Kerl – er heisst <persName key="2632">William Walker</persName> und war für paar Jahre der Diktator von <placeName key="3858">Nicaragua</placeName>, halb Pirat und halb Imperialist – eine rechte Freude, so dass ich mit dem Gedanken spiele, sogar einen Roman<note type="com">Der <name type="wrk" key="3053">Roman</name> erscheint 1949 unter dem Titel <name type="wrk" key="3053">Der Pakt</name>.</note> über ihn zu schreiben.</p>
        <lb/>
        <p>Mit <persName key="118">Liesl Frank</persName> sprach ich Ihretwegen. Sie hält die Sache für schwierig, weil Sie ja schon in <placeName key="41">US</placeName> sitzen und nicht gerettet zu werden brauchen. Ausserdem scheinen die beiden in Betracht kommenden Gesellschaften<note type="com">Auf Betreiben des <orgName key="4143">European Film Fund</orgName> stellen im Sommer 1940 die amerikanischen Filmgesellschaften <orgName key="2706">Metro Goldwyn Mayer</orgName>, <orgName key="2678">Warner Brothers</orgName> und <orgName key="5079">Columbia</orgName> Titular-Verträge zur Verfügung. Diese Arbeitsverträge und die damit verbundenen Non-Quota-Visen ermöglichen einigen Kulturschaffenden – <persName key="109">Alfred Döblin</persName>, <persName key="5080">Paul Elbogen</persName>, <persName key="1899">Leonhard Frank</persName>, <persName key="5081">Paul Frank</persName>, <persName key="2489">Jan Lustig</persName>, <persName key="1709">Heinrich Mann</persName>, <persName key="2089">Walter Mehring</persName>, <persName key="2113">Alfred Neumann</persName>, <persName key="2142">Alfred Polgar</persName>, <persName key="2598">Wilhelm Speyer</persName>, <persName key="2235">Friedrich Torberg</persName> – die rettende Ausreise in die <placeName key="41">USA</placeName>. Vergütet werden diese meist auf ein Jahr befristeten Verträge mit durchschnittlich 100 Dollar pro Woche. Weshalb <persName key="2113">Neumann</persName> hier nur von zwei "in Betracht kommenden Gesellschaften" spricht, ist unklar.<lb/><lb/><lb/>(Vgl. Walter: Internierung, S. 477 f.)</note> noch nicht allzuviel berufliche Genugtuung an den "Geretteten" gefunden zu haben und deshalb dem Unternehmen nicht mehr allzu geneigt. Wenn es mir gelingen sollte, den Ruf, der mir anzuhaften scheint – nämlich ein "Nützlicher" zu sein – zu verdienen, so werde ich auch für Sie, glaube ich, ein nützlicher Fürsprech sein können.</p>
        <lb/>
        <p>Nach den Nachrichten, die ich von <persName key="2280">Kurt Wolff</persName> und <persName key="2288">Otto Zoff</persName> aus <placeName key="125">Lissabon</placeName> habe, müssten sie inzwischen schon in <placeName key="84">New York</placeName> sein. Wissen Sie etwas von Ihnen? – <persName key="2288">Zoff</persName> schrieb mir auch, dass <persName key="1950">Hardekopf</persName>, als <persName key="2288">Z.</persName> von ihm Abschied nahm, in eine wahre "Schreckangst" gefallen sei. Ich habe für <persName key="1950">H.</persName> vorgestern von <persName key="2561">Remarque</persName> 50 $ bekommen, sonst aber noch nichts erreicht.</p>
        <lb/>
        <p>Ihnen und Ihrer <persName key="73">Frau</persName> alles Herzliche von der meinen<note type="com"><persName key="2114">Kitty Neumann</persName></note> und</p>
        <lb/>
        <p rend="text-align:right">Ihrem<lb/><span type="Signatur"><name role="aut"><persName key="2113">Alfred Neumann</persName></name></span></p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
