<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/dtd/tei_all.dtd"?>

<!-- DOM-Version: DOM_briefe_v18_d01.xmind -->

<TEI>
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>René Schickele an Stefan Zweig</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Portal Vernetzte Korrespondenzen: <ref>http://www.exilnetz33.de</ref></p>
                <p>Herausgeberinformation:
                        <ref>http://www.dla-marbach.de/fileadmin/editionsprojekte/neli/meta/hg_info.html</ref></p>


                <ab type="editiontype">QE</ab>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p><orgName key="71990">Deutsches Literaturarchiv Marbach</orgName></p>
                <p><bibl>A:Schickele</bibl></p>



                <ab type="copyright"><orgName key="x">gemeinfrei</orgName></ab>
                <ab type="leaves">3</ab>
                <ab type="pages">3</ab>
                <ab type="type">lt</ab>
                <ab type="subtype">tr</ab>
                <ab type="script">ts-h</ab>
                <ab type="edition">Volltext</ab>
                <ab type="scripttype"/>
                <ab type="paper"/>
                <ab type="language">deutsch</ab>
                <ab type="AF">F1</ab>
                <ab type="location"><placeName key="49697" type="write" cert="high"
                        evidence="Brieftext">Nizza</placeName></ab>
                <ab type="date"><date when="1934-09-11" cert="high" evidence="Brieftext"
                        >11.9.1934</date></ab>
                <ab type="role"><persName key="5454" role="aut">René Schickele</persName></ab>
                <ab type="role"><persName key="10182" role="rec">Stefan Zweig</persName></ab>
                <ab type="no">321011</ab>
                <ab type="reg"/>
                <ab type="desc">Zwei Abschriften mit handschriftlichen Korrekturen von René
                    Schickele. Zu diesen Briefen existieren ein fünfseitiger und ein einseitiger
                    Entwurf. Auf der dritten Seite der ersten Abschrift schließt direkt die
                    Abschrift eines weiteren, mit "Nizza 1934" datierten Briefs von Schickele an.
                    Der erste Brief ist handschriftlich mit dem Kürzel "R. Sch." unterzeichnet.</ab>
            </sourceDesc>

        </fileDesc>

        <revisionDesc>
            <change n="transcription">
                <persName key="71922">Anne Lorenz</persName>
                <date when="2013-07-27">27.7.2013</date>
            </change>

            <change n="collation">
                <persName key="77556">Roberta Toscano</persName>
                <date when="2015-01-28">28.1.2015</date>
            </change>

            <change n="collation">
                <persName key="71921">Angelika Kreh</persName>
                <date when="2013-10-16">16.10.2013</date>, <date when="2014-11-04">4.11.2014</date>,
                    <date when="2014-11-10">10.11.2014</date>
            </change>

            <change n="collation">
                <persName key="71922">Anne Lorenz</persName>
                <date when="2014-11-03">3.11.2014</date>,
                    <date when="2014-11-25">25.11.2014</date>, <date when="2015-04-20"
                    >20.4.2015</date>
            </change>

            <change n="collation">
                <persName key="71920">Roland S. Kamzelak</persName>
                <date when="2013-11-07">7.11.2013</date>
            </change>

            <change n="edition">
                <persName key="71921">Angelika Kreh</persName>
                <date when="x">tt.mm.jjjj</date>
            </change>

            <change n="edition">
                <persName key="71920">Roland S. Kamzelak</persName>
                <date when="x">tt.mm.jjjj</date>
            </change>

            <change n="edition">
                <persName key="71922">Anne Lorenz</persName>
                <date when="x">tt.mm.jjjj</date>
            </change>


        </revisionDesc>

    </teiHeader>

    <text>
        <body>
            <div>

                <figure>
                    <graphic n="1" url="cor_scre_zwst_19340911_tr_01"/>
                    <graphic n="2" url="cor_scre_zwst_19340911_tr_02"/>
                    <graphic n="3" url="cor_scre_zwst_19340911_tr_03"/>
                </figure>

                <p rend="right"><placeName key="49697" type="write">Nice</placeName> &#150; Fabron
                        (A.M.<note type="reg"><placeName key="73080">Département
                            Alpes-Maritimes</placeName></note>)<lb/> "La Florida"<lb/>Chemin de la
                        Lanterne<lb/><date when="1934-09-11" cert="high">11 September
                    1934</date></p>

                <p><emph n="salutation">Lieber <persName key="10182" role="rec">Stefan
                            Zweig</persName></emph>,</p>

                <p>Vielen Dank für Ihren <rs n="320977">Brief</rs>! Ich habe mit der Antwort
                    gewartet, bis Sie wieder in <placeName key="49050">London</placeName> sind.
                    Inzwischen ist auch Ihr "Erasmus"<note type="reg"><name type="wrk" key="71582"
                            >Triumph und Tragik des Erasmus von Rotterdam</name></note> gekommen,
                    für den ich noch besonders danke. Das nach <placeName key="71583"
                        >Badenweiler</placeName> gesandte Exemplar hat nicht bis hierher gefunden.
                    Vielleicht ist es aber gut, dass es dort, wo noch immer ein starker Widerstand
                    in den Herzen lebt, von Hand zu Hand geht und den Trost und die Zuversicht
                    verbreitet, von denen dieses im schöncten<note type="intern">sic</note> Sinne
                    vornehme <name type="wrk" key="71582">Buch</name> überfliesst.</p>

                <p>Ich "Erasmus"<note type="reg"><persName key="9357">Erasmus, Desiderius von
                            Rotterdam</persName></note>, um das gleich zu sagen, ist wahr, und das
                    scheint mir die Hauptsache. Sein Bild<note type="reg"><name type="wrk"
                            key="73142">Bildnis des Erasmus von Rotterdam</name></note> (nach
                        Holbein<note type="reg"><persName key="1094">Holbein, Hans der
                            Jüngere</persName></note>) hong<note type="intern">sic</note> ein
                    Jahrzehntlang über meinem Schreibtisch &#x2013; ich kenne ihn also gut. Ich
                    hörte sagen, Sie hätten versucht sich durch ihn zu rechtfertigen &#x2013; es sei
                    gewissermassen ein Selbstporträt und "natürlich geschmeichelt". Darauf
                    antwoetete ich, in diesem Fall sei Ihnen die Rechtfertigung gelungen, und ich
                    könne mir keinen bessern Zeugen und Eideshalfer denken als <persName key="9357"
                        >Erasmus</persName>, den feinsten Mann seines Jahrhunderts, und die
                    Vorwürfe, die Sie zu erwarten hätten, habe auch er schon zu hören bekommen.
                    Insofern Sie ihn (und sich) aber verschönt haben sollten, so muss der gleiche
                    Vorwurf für <persName key="1094">Holbein</persName> gelten, woraus wiederum
                    hervorgehe, dass <persName key="9357">Erasmus</persName> bereits seinen besten
                    Zeitgenossen so erschienen sei, wie Sie ihn heute sehn. In dieser Richtung könne
                    man aber auch weitergehn und vermuten, der <persName key="9357"
                        >Erasmumus</persName><note type="intern">sic</note> sei für <persName
                        key="1094">Holbein</persName> lediglich ein Vorwand gewesen, Stefan Zweig
                    darzustellen.</p>

                <p>Aber Scherz beiseite! Die Marxistische oder "sympathisierende" Pythia ist weder
                    jünger noch jlüger<note type="intern">sic</note> geworden, seitdem sie das
                        <orgName key="73071">"Romanische Café"</orgName> mit den <orgName
                        key="69732">"Deux Magots"</orgName> vertauschen musste, und wenn Sie sich
                    erinnern wollen, lieber Stefan Zweig, sind Sie ihr bereits während des Krieges
                    in <placeName key="49153">Zürich</placeName> begegnet. Damals hiess sie
                        <persName key="6504">Ludwig Rubiner</persName>, heute heisst sie etwa
                        <persName key="7744">Ludwig Markuse</persName>. Ich bin als Elsässer
                    zwischen den Schützengräben grossgeworden und Sie, als Jude, eigentlich auch.
                    Ich habe mit meinen Elsässern erlebt, was jetzt mit dieser neuerlichen Diaspora,
                    den emigrierten Juden geschieht. Aus Ressentimant werden die Elsässer teils
                    französische Ueberpatrioten, teils (uneingestandene) Irredentisten, in jedem
                    Fall Nazis. Der "kombattante" Teil der deutschen Emigration besteht heute aus
                    alljüdischen Eiferern (mehr oder minder überzeugten) Bolschewiken, jedenfalls
                    aus verkehrten Nazis. Begreiflich! Aber damit begeben sie sich der Gnade, womit
                    ihr einzigartiges Schicksal sie ausgezeichnet hatte. Sollen wir, die weder vor
                        <persName key="8102">Ludendorff</persName> noch vor <persName key="7793"
                        >Hitler</persName> kuschten, uns nun vor der pfäffischen Unduldsamkeit von
                    Leuten beugen, die teils auf ihre Rasse, teils auf eine gewiss nicht minder
                    engstirnige und blutige Staatsraison (oder auf beides) schwören &#x2013; ganz
                    davon abzusehn, dass die Mehrzahl nur deshalb nicht nationalsozialistisch ist,
                    weil der Nationalsozialismus sie nicht haben will? (Ich könnte Ihnen da
                    erbauliche Geschichten erzählen!)</p>

                <p>Es ist der Bolschewismus, der den Terror in den Friedenszustand übernahm, jede
                    Lücke schloss und den Schrecken zu einem Dauerzustand machte. Das Furcgtbarste
                    aber ist, dass diese Zustand von der zweiten Generation bereits als der normale
                    empfunden wird. Sklaven, die gar nicht mehr wissem, dass sie Sklaven sind
                    &#x2013; das ist doch wohl das Ende des Menschen!</p>

                <p>Aber diese Dinge wissen Sie ja so gut wie ich, lieber Stefan Zweig, und Sie
                    wissen auch, dass mehr Mut dazu gehört, gegen eine alles überschwemmende
                    Zeitströmung zu <hi rend="ul">stehn</hi>, als mit ihr zu schwimmen.
                    Komischerweise halten sich aber gerade die für Helden, die, unter die Röcke der
                    angeblich nichtswürigen Dame Demokratie geflüchttet, dort einen "Kampf"
                    weiterführen, der ihnen keine ernste Gefahren, wohl aber literarische Ehren
                    bringt. Sollte in <placeName key="48914">Frankreich</placeName> der Faschismus
                    kommen, werden sie nicht etwas nach <placeName key="49341">Russland</placeName>
                        flüchten,<pb n="2"/> sondern wiederum in ein Land, wo sie die Segnungen der
                    verlästerten "bürgerlichen Freiheit" geniessen und immer mal wieder aufrechte
                    Heldden sein können. Vor zwei Jahren besuchte mich in <placeName key="71583"
                        >Badenweiler</placeName> der Professor Nicolai.<note type="com" cert="high"
                        >Vermutlich <persName key="8420">Georg Friedrich Nicolai</persName>.</note>
                    Er kam von <placeName key="49341">Russland</placeName>, erzählte begeistert und
                    erwähnte, dass man ihm dort ein Institut angeboten habe. Auf meine Frage, warrum
                    er nicht auf das grossmütige Angebot eingegangen sei, meinte er: "Na, ja, ich
                    bin fünfzig Jahre alt. Die paar Jahre, dieich noch zu leben habe, möchte ich
                    lieber anderswo, als gerade in <placeName key="49341">Russland</placeName>
                    verbringen." "Na ja" sagte auch ich.</p>

                <p><hi rend="ul"><persName key="7838">Rolland</persName></hi> &#x2013; dies Kapitel
                    steht natürlich auf einem andern Blatt. Bei ihm lag der praktische
                    Menschenfreund von je im Kampf mit dem Jakobiner. Der Immoralist <persName
                        key="9915">Gide</persName>? "Junge Hure, alte Betschwester". Früher wurde
                    man katholisch! Ein Teil der jüngeren Franzosen steht heute dort, wo ihre
                    deutschen Altersgenossen 1928 &#150; 31 standen... Zum Glück steht die
                    französische Demokratie auf festeren Füssen. Schriftsteller, die gegen die
                    Demokratie kämpfen, sind Narren. Sie reissen sich die Zunge aus und blenden sich
                    selbst. Ich habe versucht, diese Gewissensfragen in einem kleinen Buch<note
                        type="reg"><name type="wrk" key="72184">Liebe und Ärgernis des D. H.
                            Lawrence</name></note> über <persName key="13384">D. H.
                        Lawrence</persName> zu beantworten, das demnächst bei <orgName key="73072"
                        >A. de Lange</orgName> erscheint. <foreign n="lat">Suaviter in modo fortiter
                        in re.</foreign> Ich schicke es Ihnnen gleich nach Erscheinen.</p>

                <p>Haben Sie übrigens meinen letzten Roman <name type="wrk" key="72180">"Die Witwe
                        Bosca"</name> erhalten? Ich schrieb ihn voriges Jahr in <placeName
                        key="73073">Sanary</placeName>, in der Zeit schwerster Depression, und ich
                    übertreibe kaum, wenn ich sage, dass er mir das Leben rettete Er ist eine (etwas
                    hermetische) Auseinandersetzung mit dem in Mord und Tod verstrickten <placeName
                        key="49439">Europa</placeName>. Kein Wort in der Nazipresse, kein Wort in
                    der Emigrantenpresse.</p>

                <p>Sie fragen, wie es um meine Produktion steht. Ich bin <orgName key="66802">S.
                        Fischer</orgName> noch einen Roman schuldig, aber fest entschlossen, ihm
                    kein Buch mehr zu geben. <persName key="15182">Bermann</persName> droht mit dem
                    Anwalt, aber vielleicht wird er nach Erscheinen <name type="wrk" key="72184"
                        >meines "Lawrence"</name> auf mich verzichten.</p>

                <p>Von den Emigrantenverlagen habe ich <orgName key="73074">Querido</orgName> von
                    vornherein abgelehnt, weil ich das schwachmütuge Flirten mit den Bolschewilen
                    verabscheue, aber auch von <orgName key="73072">A. de Lange</orgName> bin ich
                    nicht entzückt.</p>

                <p>Ich habe <placeName key="71583">Badenweiler</placeName> mit meiner Familie<note
                        type="reg"><persName key="7093">Schickele, Anna</persName> und <persName
                            key="72386">Schickele, Hans</persName></note> bereits vor zwei Jahren
                    (Im Herbst 1932) verlassen. Schon unter <persName key="9937">Papen</persName>
                    und <persName key="7951">Schleicher</persName> begann es mir in die Nase zu
                    stinken. Es stank nach August 1914 &#x2013; ohne den Beigeschmack echten
                    Opfermutes, der damals den Irrsinn den Göttern genehmer zu machen schien. Wir
                    wollten den Winter in <persName key="434">Meier-Graefes</persName> Haus in
                        <placeName key="73075">St Cyr s&#x002F;mer</placeName> verbringen, und dann
                    gestärkt in das ewig fragwürdige Land zurückkehren. Als <persName key="7793"
                        >Hilter</persName><note type="intern">sic</note> an die Macht kam, gab ich
                    meine Demission als Mitglied der Akademie<note type="reg"><orgName key="67143"
                            >Akademie der Künste</orgName></note> und beschloss, nicht mehr nach
                        <placeName key="49105">Deutscland</placeName><note type="intern">sic</note>
                    zurückzukehren. Ich liess meine Möbel kommen.</p>

                <p>Wir wohnen auf einem Hügel bei <placeName key="49697">Nizza</placeName>, blicken
                    südwärts auf die Mündung des Var und das Meer, nordwärts auf die Seealpen, mein
                        Sohn<note type="reg"><persName key="72386">Schickele, Hans</persName></note>
                    besucht die <orgName key="73077">Ecole des Beaux Arts</orgName> in <placeName
                        key="49697">Nizza</placeName>. Er will Architekt werden... Als Altelsässer
                    sind wir ja Franzosen. Freilich, wie wir uns materiell halten sollen, dass ist
                    mir umso rätselhafter, als ich leider gar keinen Auslandserfolg habe. Für einen
                    deutschschreibenden Schriftsteller ist es unter allen Umständen ein Unglück, von
                        <placeName key="49105">Deutschland</placeName> abgeschnitten zu sein
                    &#x2013; (und die Nazis werden uns mit der Zeit völlig amputieren), aber Sie,
                    lieber Zweig, haben einen Weltnamen &#x2013; immerhin ein beträchtlicher Trost!
                    Ich werde im Grunde immer nur von den Kollegen geschätzt. Einige meiner Bücher
                    sind in verschiedenen Sprachen übersetzt worden, ohne einen durchschlagenden
                    Erfolg zu erzielen. Leute, die etwas davon verstehn, behaupten, ich hätte das
                    alles zu lässig behandelt. Heute grenzt das an eine Katastriophe. Ich wäre sehr
                    glücklich, wenn Sie mir etwas unter die Arme greifen könnten. <persName
                        key="9733">Bruckner</persName> überzeugte mich, dass in der <name type="wrk"
                        key="72180">"Witwe Bosca"</name> ein "fertiges, bombensicheres Schauspiel
                    stecke", das ganz von selbst von der Bühne zum Film ginge. Obwohl sich viel in
                    mir dagegen sträubt, will ich es mit der Dramatisierung der <name type="wrk"
                        key="72180">"Bosca"</name> versuchen. Erst aber möchte ich den
                        Kinderroman<note type="com" cert="high">Wahrscheinlich handelt es sich um
                        eines der beiden Romanfragmente <name type="wrk" key="77009"
                            >Grand'maman</name> und <name type="wrk" key="77010">Der
                        Preusse</name>.</note><note type="intern">Vgl. Jahre des Unmuts, S.
                        371.</note> beenden, an dem ich schreibe. (Der Schrecken, mit dem die Welt
                    der Erwachsenen auf der Welt der Kinder lastet und sie langsam, aber sicher
                    korrumpiert.) Ausserdem trage ich mich mit einem Roman aus der
                        Régence. (Aissé<note type="com" cert="high">Das <name type="wrk.p"
                            key="77012">Roman-Projekt</name> wurde nicht realisiert. Die historische
                        Figur der französischen Literatin <persName key="77011">Charlotte-Élisabeth
                            A&#239;ssé</persName> in der Zeit der Régence dient Schickele bereits
                        als Vorlage für die 1915 erschienene Novelle <name type="wrk" key="73089"
                            >A&#239;ssé</name>.</note>)</p>
                <pb n="3"/>

                <p>So.<lb/>Nun sind Sie im Bild über mich.<lb/>Ich bin gespannt, wie Ihnen
                    gewissermassen mein Horoskop erscheint.</p>

                <p rend="center"><emph n="salute">Seien Sie herzlichst gegrüsst von Ihrem
                        alten</emph></p>

                <p rend="right"><persName key="5454" role="signed">R. Sch.</persName></p>

            </div>


        </body>
    </text>
</TEI>
