<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/dtd/tei_all.dtd"?>

<!-- DOM-Version: DOM_briefe_v18_d01.xmind -->

<TEI>
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Walter Hasenclever an Kurt Pinthus</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Portal Vernetzte Korrespondenzen: <ref>http://www.exilnetz33.de</ref></p>
                <p>Herausgeberinformation:
                        <ref>http://www.dla-marbach.de/fileadmin/editionsprojekte/neli/meta/hg_info.html</ref></p>


                <ab type="editiontype">QE</ab>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p><orgName key="71990">Deutsches Literaturarchiv Marbach</orgName></p>
                <p><bibl>A:Pinthus</bibl></p>


                <ab type="copyright"><orgName key="x">gemeinfrei</orgName></ab>
                <ab type="leaves">1</ab>
                <ab type="pages">1</ab>
                <ab type="type">lt</ab>
                <ab type="subtype">or</ab>
                <ab type="script">ts-h</ab>
                <ab type="edition">Volltext</ab>
                <ab type="scripttype"/>
                <ab type="paper"/>
                <ab type="language">deutsch</ab>
                <ab type="AF">F1</ab>
                <ab type="location"><placeName key="48893" type="write" cert="low"
                        evidence="erschlossen">Florenz</placeName></ab>
                <ab type="date"><date when="1937-10-17" cert="high" evidence="Brieftext"
                        >17.10.1937</date></ab>
                <ab type="role"><persName key="7930" role="aut">Walter Hasenclever</persName></ab>
                <ab type="role"><persName key="9876" role="rec">Kurt Pinthus</persName></ab>
                <ab type="no">323345</ab>
                <ab type="reg"/>
                <ab type="desc">Original mit handschriftlichen Korrekturen und der Unterschrift von
                    Walter Hasenclever.</ab>
            </sourceDesc>

        </fileDesc>

        <revisionDesc>
            <change n="transcription">
                <persName key="77556">Roberta Toscano</persName>
                <date when="2014-04-22">22.4.2014</date>, <date when="2014-08-06">6.8.2014</date>,
                    <date when="2014-11-11">11.11.2014</date>, <date when="2014-11-25"
                    >25.11.2014</date>
            </change>

            <change n="collation">
                <persName key="77556">Roberta Toscano</persName>
                <date when="2015-01-28">28.1.2015</date>
            </change>

            <change n="collation">
                <persName key="71922">Anne Lorenz</persName>
                <date when="2014-05-13">13.5.2014</date>, <date when="2014-07-08">8.7.2014</date>,
                    <date when="2014-12-08">8.12.2014</date>, <date when="2015-01-09"
                    >9.1.2015</date>, <date when="2015-01-12">12.1.2015</date>
            </change>

            <change n="collation">
                <persName key="71921">Angelika Kreh</persName>
                <date when="2014-05-15">15.5.2014</date>, <date when="2014-12-18">18.12.2014</date>
            </change>

            <change n="collation">
                <persName key="71920">Roland S. Kamzelak</persName>
                <date when="x">tt.mm.jjjj</date>
            </change>

            <change n="edition">
                <persName key="71921">Angelika Kreh</persName>
                <date when="x">tt.mm.jjjj</date>
            </change>

            <change n="edition">
                <persName key="71920">Roland S. Kamzelak</persName>
                <date when="x">tt.mm.jjjj</date>
            </change>

            <change n="edition">
                <persName key="71922">Anne Lorenz</persName>
                <date when="x">tt.mm.jjjj</date>
            </change>


        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>

                <figure>
                    <graphic n="1" url="cor_hawl_piku_19371017_or_01"/>
                </figure>

                <p><date when="1937-10-17" cert="high">17. Oktober 1937.</date></p>

                <p rend="center"><emph n="salutation">lieber <persName key="9876" role="rec"
                            >Pinthus</persName></emph>!</p>

                <p>Eben erhalte ich Ihren Brief<note type="intern">Nicht ermittelt.</note> vom 4.
                    Oktober. Schon der Anfang enthält eine Unrichtigkeit, denn ich habe Ihnen auf
                    Ihre letzteNachricht<note type="intern">Nicht ermittelt.</note> aus <placeName
                        key="49050">London</placeName>, wie von Ihnen gewünscht, an Ihre Berliner
                    Adresse geschrieben und Ihnen vorgeschlagen, wenn Sie die Reise nach <placeName
                        key="48893">Florenz</placeName> erschwingen könnten, herzukommen und einige
                    Zeit als mein Gast bei mir zu wohnen. Darauf kam nicht ein Wort der Antwort.
                    Abermals schrieb ich, beunruhigt über Ihr Schweigen, nach <placeName key="49025"
                        >Berlin</placeName> und wiederholte meinen Vorschlag. Der Empfang dieser
                        Karte<note type="intern">Nicht ermittelt.</note> wurde mir von Frl.
                        <persName key="77364">Guttmann</persName> bestätigt.</p>

                <p>Was Sie jetzt gemacht haben, hätten Sie vor vier Jahren machen sollen, wie es
                    Ihnen jeder "gute Europäer" auch geraten hat. Dann hätten Sie einen grossen Teil
                    Ihres Geldes gerettet und sich damit eine neue Existenz gründen können. Aber Sie
                    zogen Ihre Berliner Bequemlichkeit vor und waren trotz meiner ständigen,
                    dringenden Vorhaltungen nicht zu bewegen, Ihre Trägheit aufzugeben. Ich bot
                    Ihnen im Frühjahr 1933 aus <placeName key="49096">Paris</placeName> meine Hilfe
                    an und habe seitdem nicht aufgehört, Sie zu beschwören, Ihre wahre Lage zu
                    erkennen. Noch im Sommer 1935 machte ich Ihnen in <placeName key="77363"
                        >&#352;ipan</placeName> und <placeName key="77362">Dubrovnik</placeName>
                    konkrete Vorchläge, sich meinem Leben in irgend einer Form anzuschliessen, was
                    allerdings Ihre Auswanderung zur Voraussetzung hatte, von der Sie nichts wissen
                    wollten. Sie waren damals sosehr beschäftigt, als schlechtbezahlter Redakteur
                    bei einem jüdischen Wochenblatt<note type="com" cert="high"><name type="per"
                            key="77378">Gemeindeblatt der jüdischen Gemeinde zu Berlin</name>, vgl.
                        Hasenclevers <rs n="323355">Brief</rs> vom 7.12.1938.</note> einzutreten,
                    dass Sie kaum zuhörten. Sie haben auf das falsche Pferd gesetzt und sollten Ihr
                    Pech nicht dauernd Ihren Freunden in die Schuhe schieben. Wir sitzen alle, auch
                    hier, auf dem Pulverfass, und sicher ist keiner. Aber ich habe nie recht die
                    Mentalität verstanden, aus <placeName key="49105">Deutschland</placeName>
                    herausgeworfen zu sein und dann nicht gehen zu wollen. Der wahre Grund meiner
                    Aborientierung von Ihnen war die Einsicht, dass ich Ihnen im Falle meines Todes
                    nicht Vermögenswerte überlassen wollte, die Sie nach dem Gesetz hätten in
                        <placeName key="49105">Deutschland</placeName> realisieren müssen. Das
                    konnte ich nicht nach <placeName key="49025">Berlin</placeName> schreiben, als
                    Sie mir wegen meines Verhaltens so empörte Vorwürfe machten. Nachdem Sie allen
                    meinen Ratschlägen und Anregungen, für dauernd ins Ausland zu gehen, ständig
                    auswichen, musste ich schliesslich mein Leben ohne Sie stabilieren, und Sie
                    müssen wiederum verstehen, weshalb ich Ihnen die Details meines hiesigen Ankaufs
                    nicht nach <placeName key="49025">Berlin</placeName> mitteilen wollte: ich habe
                    allen Grund, anonym und zurückgezogen zu leben, und keine Lust, meine paar
                    Kröten an die grosse Glocke zu hängen. Damit habe ich diesen ganzen Vorgang und
                    meine Handlungsweise gegen Sie noch einmal wahrheitsgemäss und diesmal in aller
                    erlaubten Offenheit klargestellt, was notwendig ist, damit Sie nicht bis zu
                    meinem Tode die Rolle des verratenen und verlassenen Freundes spielen.</p>

                <p>Wenn Sie nun, leider zu spät, die Leiden des Emigrantentums auch zu spüren
                    bekommen, so bedenken Sie, dass wir sie alle durchgemacht haben. Ihre
                    Verfolgungen in <placeName key="49025">Berlin</placeName> haben Sie sich selber
                    zuzuschreiben.</p>

                <p>Schreiben Sie mir, ob und wielange Sie in <placeName key="49021"
                        >New-York</placeName> bleiben, weil ich Sie mit meinem amerikanischen
                        Agenten<note type="reg"><persName key="77365">Fles,
                        Barthold</persName></note> in Verbindung bringen will, der allerdings erst
                    Anfang November wieder dort ist. Ich habe auf seiner jetzigen Europareise einen
                    Optionsvertrag mit ihm abgeschlossen und auch einen Vorschuss bekommen. Wie
                    steht es mit dem jüdischen Buch<note type="com" cert="high">Gemeint ist
                        vermutlich das Vorhaben, das durch die Erweiterung des bio-bibliographischen
                        Anhangs der 1959 herausgebenen Neuauflage seiner Lyrik-Anthologie <name
                            type="wrk" key="31124">Menschheitsdämmerung</name> realisiert wird, vgl.
                        Hasenclevers <rs n="323347">Brief</rs> vom 17.11.1937.</note>, das Sie
                    schreiben wollten? Vielleicht wäre das etwas für ihn. Mein Roman<note type="reg"
                            ><name type="wrk" key="77366">Irrtum und Leidenschaft</name></note>, der
                    im nächsten Frühjahr fertig ist, wird von ihm übernommen. Ich halte ihn für sehr
                    tüchtig als Agenten und habe einen guten Eindruck von ihm.</p>

                <p>Ich freue mich, dass Sie nach <placeName key="49115">Amerika</placeName> reisen
                    konnten. Also scheinen Sie Gottseidank noch nicht auf dem letzten Loch zu
                    pfeifen, was Sie mir seit Jahren vorjammern. Halten Sie Ihren bedeutenden Kopf
                    hoch: es wird schon weitergehen.<emph n="salute">In diesem Sinne grüsse ich Sie
                        herzlichst als Ihr alter</emph></p>

                <p rend="right"><persName key="7930" role="signed">Has</persName></p>


            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
