<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/dtd/tei_all.dtd"?>

<!-- DOM-Version: DOM_briefe_v18_d01.xmind -->

<TEI>
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Siegfried Kracauer an Max Tau</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Portal Vernetzte Korrespondenzen: <ref>http://www.exilnetz33.de</ref></p>
                <p>Herausgeberinformation:
                        <ref>http://www.dla-marbach.de/fileadmin/editionsprojekte/neli/meta/hg_info.html</ref></p>


                <ab type="editiontype">QE</ab>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p><orgName key="71990">Deutsches Literaturarchiv Marbach</orgName></p>
                <p><bibl>A:Kracauer</bibl></p>

                <ab type="copyright"><orgName key="77582">Suhrkamp Verlag</orgName></ab>
                <ab type="leaves">1</ab>
                <ab type="pages">2</ab>
                <ab type="type">lt</ab>
                <ab type="subtype">cc</ab>
                <ab type="script">ts</ab>
                <ab type="edition">Volltext</ab>
                <ab type="scripttype"/>
                <ab type="paper"/>
                <ab type="language">deutsch</ab>
                <ab type="AF">P3</ab>
                <ab type="location"><placeName key="49096" type="write" cert="high"
                        evidence="Brieftext">Paris</placeName></ab>
                <ab type="date"><date when="1934-10-31" cert="high" evidence="Brieftext"
                        >31.10.1934</date></ab>
                <ab type="role"><persName key="7721" role="aut">Siegfried Kracauer</persName></ab>
                <ab type="role"><persName key="74658" role="rec">Max Tau</persName></ab>
                <ab type="no">322373</ab>
                <ab type="reg"/>
                <ab type="desc">Vermutlich ein Durchschlag, unsigniert.</ab>
            </sourceDesc>

        </fileDesc>

        <revisionDesc>
            <change n="transcription">
                <persName key="71922">Anne Lorenz</persName>
                <date when="2013-11-26">26.11.2013</date>
            </change>

            <change n="collation">
                <persName key="77556">Roberta Toscano</persName>
                <date when="2014-08-06">6.8.2014</date>, <date when="2014-11-11">11.11.2014</date>,
                    <date when="2014-11-25">25.11.2014</date>, <date when="2015-01-19"
                    >19.1.2015</date>
            </change>

            <change n="collation">
                <persName key="71922">Anne Lorenz</persName>
                <date when="2015-02-12">12.2.2015</date>, <date when="2015-02-19">19.2.2015</date>,
                <date when="2015-03-20">20.3.2015</date>, <date when="2015-04-07">7.4.2015</date>
            </change>

            <change n="collation">
                <persName key="71921">Angelika Kreh</persName>
                <date when="2015-02-18">18.2.2015</date>
            </change>

            <change n="collation">
                <persName key="71920">Roland S. Kamzelak</persName>
                <date when="2015-04-07">7.4.2015</date>
            </change>

            <change n="edition">
                <persName key="71921">Angelika Kreh</persName>
                <date when="x">tt.mm.jjjj</date>
            </change>

            <change n="edition">
                <persName key="71920">Roland S. Kamzelak</persName>
                <date when="x">tt.mm.jjjj</date>
            </change>

            <change n="edition">
                <persName key="71922">Anne Lorenz</persName>
                <date when="x">tt.mm.jjjj</date>
            </change>


        </revisionDesc>

    </teiHeader>

    <text>
        <body>
            <div>

                <figure>
                    <graphic n="1" url="cor_krsi_tama_19341031_cc_01"/>
                    <graphic n="2" url="cor_krsi_tama_19341031_cc_02"/>
                </figure>

                <p><placeName key="49096" type="write">Paris</placeName> (6<hi rend="sup"
                        >e</hi>),<lb/><orgName key="69059">Madison-Hotel</orgName>,<lb/>143,
                    Boulevard Saint-Germain.<space/>
                    <date when="1934-10-31" cert="high">31. Oktober 34.</date></p>

                <p><emph n="salutation">Lieber Freund <persName key="74658"
                    role="rec">Max</persName></emph>,</p>

                <p>Sie werden sich sicher schon gefragt haben, warum ich nach meinen paar
                        Zeilen<note type="intern">Nicht ermittelt.</note> vor knapp 14 Tagen noch immer mit
                    dem Manuskript<note type="reg"><name type="wrk" key="74424">Georg</name></note>
                    und dem versprochenen Brief zögere. Nun, hier ist zum mindesten der Brief. Was
                    das <name type="wrk" key="74424">Manuskript</name> betrifft, so habe ich lange
                    hin und her geschwankt und bin zu folgendem Ergebnis gekommen: es Ihnen nicht zu
                    schicken. Ich würde es Ihnen nur in unvollständigem Zustand schicken können;
                    sodass Sie nicht in der Lage wären, es für die Verlags-Unterhandlungen richtig
                    zu beurteilen und mit dem Verlag<note type="reg"><orgName key="70065">Max
                            Rascher Verlag AG</orgName></note> darüber zu korrespondieren. Kurzum,
                    die Situation ist die: dass Ihre liebe Absicht, einen Verlag zu vermitteln, sich
                    nur durch eine persönliche Zusammenkunft realisieren liesse. Lili<note
                        type="reg"><persName key="74110">Kracauer, Elisabeth</persName></note> ist
                    auch der Meinung, und Sie werden uns das gewiss glauben, ohne dass ich es lang
                    und breit begründe. Denken Sie nicht, lieber Max, dass wir Sie bedrängen und
                    pressen wollten. Was nicht geht, geht eben nicht. Nur um eines bitten wir Sie
                    von Herzen: sich zu überlegen, ob sich nicht in nächster Zeit eine
                    Geschäftsreise für Sie ergibt, bei der wir Gelegenheit zu einer mündlichen
                    Rücksprache hätten. Ich könnte mir denken, dass Sie wegen des II. Bandes
                        "Morath"<note type="reg"><persName key="77612">Hesse, Max René</persName>,
                            <name type="wrk" key="74660">Morath verwirklicht einen
                        Traum</name></note> hier zu tun hätten, wo Sie sich billigst einrichten
                    könnten, oder dass Sie vom Verlag<note type="reg"><orgName key="74659">Verlag
                            Bruno Cassirer</orgName></note> aus nach <placeName key="49284"
                        >Basel</placeName> bzw. <placeName key="49773">Strassburg</placeName> kämen.
                    Jedenfalls wäre es, auch unabhängig von unserer Sehnsucht, Sie wieder einmal zu
                    sehen und zu sprechen, im Interesse der Arbeit unerlässlich, dass wir uns
                    sähen.</p>

                <p>Diese Lösung schwebt mir als so real vor, dass ich das im Fall Ihrer Verhinderung
                    zu Tuende nur wie beiläufig erwähne. In diesem Fall bliebe wohl nichts anderes
                    übrig, als dass Sie <persName key="6746">Rascher</persName> schrieben, er,
                    <persName key="6746">Rascher</persName>, möchte mir hierher mitteilen, ob er
                        <name type="wrk" key="74424">mein Manuskript</name> schnell prüfen
                    will...</p>

                <p>Da ich nun starke Zweifel hege, ob <persName key="6746">Rascher</persName> (ohne
                    den stärksten, von autoritativer Seite her auf ihn ausgeübten Druck) <name
                        type="wrk" key="74424">mein Manuskript</name> nehmen wird, komme ich noch
                    auf eine andere Sache zu sprechen, über die Sie vielleicht mit <persName
                        key="6746">Rascher</persName> vorverhandeln könnten. Es handelt sich um eine
                    neue Arbeit<note type="reg"><name type="wrk" key="74588">Jacques Offenbach und
                            das Paris seiner Zeit</name></note>, die ich dieser Tage beginne und die
                    ich infolge unserer jämmerlichen materiellen Verhältnisse aufs schnellste
                    durchführen will und muss. Strengste Diskretion über diesen Plan brauche ich
                    Ihnen natürlich nicht eigens anzuempfehlen. Also, ich werde eine <name
                        type="wrk" key="74588">Jean-Jacques-Offenbach-Biographie</name> schreiben,
                    die weniger eine Biographie in eingerem Sinn als eine Darstellung der sich um
                        <persName key="8931">Offenbach</persName> gruppierenden Gesellschaft des II.
                    Kaiserreichs werden soll. Das Material ist vollständig hier, die Schwierigkeiten
                    sind nicht bedeutend. Meine Absicht ist, das <name type="wrk" key="74588"
                        >Buch</name> selber zu einer Offenbachiade, gespickt mit Anekdoten zu
                    machen. Es soll sehr leicht lesbar werden und doch in die Tiefe weisen, ohne
                    dass diese immer explizit werden muss. Alles in allem ein Buch, das überall
                    Chancen haben kann. Hier interessiert sich <orgName key="69116"
                        >Grasset</orgName> dafür, und ist bereit, an Hand eines Probekapitels mit
                    mir zu unterhandeln. Ein Londoner Agent<note type="com" cert="high">Eventuell
                        handelt es sich um einen Mitarbeiter der Londoner Agentur <orgName
                            key="77231">A. M. Heath &#x0026; Co.</orgName>.</note> bekundet
                    Interesse für <placeName key="48887">England</placeName> und <placeName
                        key="49115">Amerika</placeName>. Man kann das <name type="wrk" key="74588"
                        >Buch</name> illustrieren. Wenn Sie es nun für ratsam halten &#x2013; ich
                    überlasse das ganz Ihnen &#x2013; so tragen Sie bitte diesen Plan <persName
                        key="6746">Rascher</persName> vor. Eine Verbindung mit ihm, auch in Bezug
                    auf den <name type="wrk" key="74588">Offenbach</name>, wäre mir willkommen,
                    wofern Sie <persName key="6746">Rascher</persName> für geeignet halten und dieser
                    einen Vertrag mit Honorarvorschuss mit mir abschliesst.</p>

                <p>Nun noch eine wichtige Angelegenheit. Sie schrieben uns und liessen es auch durch
                    die gemeinsame Freundin<note type="com" cert="high">Vermutlich handelt es sich
                        um Frau <persName key="77615">Chasins</persName>, die Kracauer in seinem <rs
                            n="322375">Brief</rs> vom 8.12.1934 nennt.</note> ausrichten, dass
                        Bruno<note type="reg"><persName key="9821">Cassirer, Bruno</persName></note>
                    die wahrhaft freundschaftliche Absicht habe, uns zu helfen. Die Sache, an die er
                    dachte, ist, wie ich Ihnen mitteilte, erledigt. Dagegen hat<pb n="2"/>
                    <persName key="74110">Lili</persName> einen Plan zu einem Existenzaufbau, zu
                    dessen Durchführung die in Aussicht gestellte Hilfe schlechterdings
                    unentbehrlich wäre. Mein lieber, guter Freund, ich schreibe Ihnen von diesem
                    Plan, weil ich weiss, dass ich mich auf Ihr Schweigen gegen jedermann verlassen
                    kann. Bitte, sprechen Sie mit <hi rend="ul">niemandem</hi> über den Plan, solche
                    zarten Anfänge können sich nur wie Pflanzen im schützenden Dunkel entwickeln.
                    Also, <persName key="74110">Lili</persName> will Photographie erlernen. Der
                    Apparat ist schon vorhanden, es fehlt noch alles zum Laboratorium Gehörige
                    (Vergrösserungsapparat, Lampen usw.) und ein Objektiv. Sämtliche Gegenstände
                    sind aus <placeName key="49105">Deutschland</placeName> zu beziehen. Genaue
                    Angaben über die Gegenstände selber würde ich Ihnen erst machen, wenn Sie sich
                    die Angelegenheit haben durch den Kopf gehen lassen und die Möglichkeit einer
                    Realisierung für sich allein oder mit <persName key="9821">Bruno</persName>
                    erwogen haben. Der Kostenpunkt beliefe sich, überschlägiger Schätzung nach, auf
                    500-600 Mk. Ich schreibe Ihnen das, ohne eine Ahnung zu haben, ob sich
                    dergleichen realisieren lässt.</p>

                <p>Lieber Max, ich würde mich schämen &#x2013; oder vielmehr es überhaupt nicht tun
                    &#x2013; Ihnen nur mit Bitten und eigenen Dingen zu kommen, wüsste ich nicht um
                    unsere Freundschaft. Wir haben uns oft ausgemalt, wie herrlich es wäre, wenn Sie
                    einmal hierher kämen, und uns neulich einen ganzen Abend lang an dieser
                    Vorstellung gewärmt; so lebhaft, dass wir bis in die Einzelheiten Programme für
                    Sie entwarfen und ganz beglückt wurden. Dann verschwand das Bild wieder. Sollte
                    es nicht Wirklichkeit werden können? Schreiben Sie bald, lieber Freund.</p>

                <p><emph n="salute">Alles Liebe und Gute von <persName key="74110">Lili</persName>
                        und</emph></p>

                <p rend="center"><emph n="salute">Ihrem</emph></p>

            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
