<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/dtd/tei_all.dtd"?>

<!-- DOM-Version: DOM_briefe_v18_d01.xmind -->

<TEI>
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Joseph Breitbach an Thomas Mann</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Portal Vernetzte Korrespondenzen: <ref>http://www.exilnetz33.de</ref></p>
                <p><ref>http://www.dla-marbach.de/fileadmin/editionsprojekte/neli/meta/hg_info.html</ref></p>
                <ab type="editiontype">QE</ab>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p><orgName key="71990">Deutsches Literaturarchiv Marbach</orgName></p>
                <p><bibl>A:Breitbach</bibl></p>


                <ab type="copyright"><persName key="77557">Wolfgang Mettmann</persName></ab>
                <ab type="leaves">8</ab>
                <ab type="pages">8</ab>
                <ab type="type">lt</ab>
                <ab type="subtype">or</ab>
                <ab type="script">ts-h</ab>
                <ab type="edition">Volltext</ab>
                <ab type="scripttype"/>
                <ab type="paper"/>
                <ab type="language">deutsch</ab>
                <ab type="AF">F2</ab>
                <ab type="location"><placeName key="49096" type="write" cert="low"
                        evidence="erschlossen">Paris</placeName></ab>
                <ab type="date"><date when="1934-09-01" cert="high" evidence="Brieftext"
                        >1.9.1934</date></ab>
                <ab type="role"><persName key="13164" role="aut">Joseph Breitbach</persName></ab>
                <ab type="role"><persName key="8771" role="rec">Thomas Mann</persName></ab>
                <ab type="no">320987</ab>
                <ab type="reg"/>
                <ab type="desc">Original oder Entwurf mit handschriftlichen Ergänzungen und
                    Korrekturen von Joseph Breitbach und mit "J. Br." unterzeichnet. Bis auf das
                    erste sind alle anderen Blätter oben links nummeriert.</ab>

            </sourceDesc>
        </fileDesc>

        <revisionDesc>
            <change n="transcription">
                <persName key="71922">Anne Lorenz</persName>
                <date when="2013-07-03">3.7.2013</date>
            </change>

            <change n="collation">
                <persName key="77556">Roberta Toscano</persName>
                <date when="2015-01-26">26.1.2015</date>
            </change>

            <change n="collation">
                <persName key="71921">Angelika Kreh</persName>
                <date when="2013-10-29">29.10.2013</date>, <date when="2014-06-17">17.6.2014</date>,
                    <date when="2014-10-31">31.10.2014</date>
            </change>

            <change n="collation">
                <persName key="71920">Roland S. Kamzelak</persName>
                <date when="2013-12-11">11.12.2013</date>
            </change>

            <change n="collation">
                <persName key="71922">Anne Lorenz</persName>
                <date when="2014-06-16">16.6.2014</date>, <date when="2014-06-23">23.6.2014</date>,
                    <date when="2014-07-30">30.7.2014</date>, <date when="2014-08-13"
                    >13.8.2014</date>, <date when="2014-10-10">10.10.2014</date>, <date
                    when="2014-10-29">29.10.2014</date>, <date when="2014-11-19">19.11.2014</date>,
                    <date when="2015-01-26">26.1.2015</date>
            </change>

            <change n="edition">
                <persName key="71921">Angelika Kreh</persName>
                <date when="x">tt.mm.jjjj</date>
            </change>

            <change n="edition">
                <persName key="71920">Roland S. Kamzelak</persName>
                <date when="x">tt.mm.jjjj</date>
            </change>

            <change n="edition">
                <persName key="71922">Anne Lorenz</persName>
                <date when="x">tt.mm.jjjj</date>
            </change>

        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>

                <figure>
                    <graphic n="1" url="cor_brjo_math_19340901_or_01"/>
                    <graphic n="2" url="cor_brjo_math_19340901_or_02"/>
                    <graphic n="3" url="cor_brjo_math_19340901_or_03"/>
                    <graphic n="4" url="cor_brjo_math_19340901_or_04"/>
                    <graphic n="5" url="cor_brjo_math_19340901_or_05"/>
                    <graphic n="6" url="cor_brjo_math_19340901_or_06"/>
                    <graphic n="7" url="cor_brjo_math_19340901_or_07"/>
                    <graphic n="8" url="cor_brjo_math_19340901_or_08"/>
                </figure>

                <p rend="right"><date when="1934-09-01" cert="high">1. September 1934</date></p>

                <p><emph n="salutation">Hochverehrter Herr <persName key="8771" role="rec"
                            >Mann</persName></emph>. Wollen Sie es nicht als Ungezogenheit
                    betrachten, dass ich Ihr <rs n="320985">Schreiben</rs> vom 14. Juli erst heute
                    beantworte. Ich habe nur von Woche zu Woche darauf gewartet, dass Klaus<note
                        type="reg"><persName key="519">Mann, Klaus</persName></note> das böse Wort
                    vom Göbbelsagenten, mit dem er mich gegen sein besseres Wissen beschimpft hat,
                    zurücknähme. Er hat es nicht getan, und es wird weiter gegen mich gehetzt.</p>

                <p>Sie werfen mir eine "<quote>sonderbare Gefühllosigkeit für die allgemeine
                        Situation</quote>" vor. Eben diese Rücksicht auf eine Situation lehne ich,
                    wenn ich etwas beurteilen soll, ab. Denn wenn ich mich den Umständen anpassen
                    soll, darf ich heute auch das schlechteste Buch eines Emigranten nicht schlecht
                    nennen, dürfte ich niemals einen guten Autoren loben, weil er Nazi ist. müsste
                    ich mich den Cliquen hüben oder drüben verschreiben und &#x2013; letzte
                    Würdelosigkeit &#x2013; mein unabhängiges Denken aufgeben. Kürzlich sagte mir
                        <persName key="8367">Bornstein</persName>, der verantwortliche Redakteur des
                        <name type="per" key="71113">Neuen Tagebuchs</name> in einem Gespräch über
                    den neuen Roman<note type="reg"><name type="wrk" key="73126">Babylonische
                            Wandrung oder Hochmut kommt vor dem Fall</name></note> von <persName
                        key="10076">Döblin</persName>, dass das <name type="wrk" key="73126"
                        >Buch</name> miserabel sei, dass man es aber DOCH nicht verreissen könne,
                    weil <persName key="10076">Döblin</persName> Emigrant ist. Der unlesbare <name
                        type="wrk" key="73126">Roman</name> ist dann auch gelobt worden und da sehe
                    ich keinen Unterschied mehr zwischen dem und der Verleihung des Georgepreises an
                    den Flieger <persName key="73136">Euringer</persName>, weil der von jeher Nazi
                    war. Die "Beantworter" meines Artikels<note type="reg"><name type="wrk"
                            key="71433">Les Franc&#x0327;ais connaissent-ils vraiment la Littérature
                            allemande d'aujourd'hui?</name></note> haben alle den Umstand übersehen,
                    dass ich mich ja nicht in einem Deutschen Organ und nicht gegen verfemte
                    Autoren, sondern über die frz. Verlagspolitik in einer französischen Revue<note
                        type="reg"><name type="per" key="71049">Revue Hebdomadaire</name></note>
                    äusserte. Die <name type="per" key="71049">Revue H.</name> hat mich zu dem <name
                        type="wrk" key="71433">Artikel</name> mit dem festgelegten Thema <hi
                        rend="ul">aufgefordert</hi>. Ich habe ohne Rücksicht auf die Situation
                    gelobt und getadelt, Künstlerisches vom "Dokumentarischen" geschieden<pb n="2"/>
                    und deswegen bei <persName key="4443">Schaeffer</persName> und <persName
                        key="5395">Grimm</persName> den <name type="wrk" key="73128"
                        >"Helianth"</name> und <name type="wrk" key="73127">"Volk ohne Raum"</name>
                    hervorgehoben, obwohl beide Autoren<note type="reg"><persName key="4443"
                            >Schaeffer, Albrecht</persName> und <persName key="5395">Grimm,
                            Hans</persName></note> andere Werke aufzuweisen haben, die rein
                    künstlerisch höher zu stellen sind als die beiden Wälzer<note type="reg"><name
                            type="wrk" key="73128">Helianth</name> und <name type="wrk" key="73127"
                            >Volk ohne Raum</name></note>. Von den "gelobten" Autoren sind <persName
                        key="346">Kafka</persName>, <persName key="5584">Roth</persName>, <persName
                        key="14501">Keyserling</persName>, <persName key="73129">Barth</persName>,
                        <persName key="4443">Albrecht Schaeffer</persName> drüben alles andere als
                    beliebt, von Ihrer Beliebtheit bei den Nazis ganz zu schweigen. <persName
                        key="9070">Salomon</persName>, den ich "getadelt" habe, geniesst als einer
                    der Mitmörder von <persName key="8353">Rathenau</persName> drüben grosse
                    Verehrung. Ich habe ihn als unrepresentativ abgelehnt, weil sein ganzer "Geist"
                    aus einer Anleihe bei <persName key="9688">Sorel</persName> und <persName
                        key="9401">Stendhal</persName> stammt. (Im ersten Teil der <name type="wrk"
                        key="73131">Geächteten</name>; im zweiten, bei dem grossen Katzenjammer im
                    Gefängnis, ist es mit den grossen Allüren zu Ende.)</p>

                <p>Sie schreiben mir, man dürfe heute nicht mit den Begriffen Deutsch oder Undeutsch
                    arbeiten. Würden Sie wahrhaftig, wenn Sie heute Ihren schönen Aufsatz<note
                        type="reg"><name type="wrk" key="73133">Betrachtungen eines
                            Unpolitischen</name></note> über den Taugenichts<note type="reg"><name
                            type="wrk" key="73134">Aus dem Leben eines Taugenichts</name></note>
                    noch einmal zu schreiben hätten, nicht damit schliessen, dass bei <persName
                        key="9224">Eichendorf</persName> der Deutsche Mensch zu finden ist? Ich
                    glaube nicht, dass Sie heute anders als damals schreiben könnten. Cliquen und
                    Doktrinen haben immer Unfug mit Begriffen getrieben und die Literatur hat ihnen
                    immer nur dienen sollen. Soll der Autor deswegen den Mund halten? Die
                    Goebbelscliquen und und die Emigrantencliquen üben heute den gleichen
                    Gesinnungsterror aus. Ich kann mit dem besten Willen nicht einsehen, dass
                        <persName key="9057">Hamsum</persName> oder <persName key="12459"
                        >Stehr</persName>, nur weil sie drüben mitmachen schlechtre Bücher
                    geschrieben haben sollen, als man früher glaubte. Warum soll Ihr Werk und
                    besonders der <name type="wrk" key="73135">Tonio Kröger</name>, als pikantes
                    Beispiel, heute plötzlich nichts mehr taugen in <placeName key="49105"
                        >Deutschland</placeName>? Mögen die Nazis Sie, mögen die Emigrantenblätter
                        <persName key="9057">Hamsun</persName> oder <persName key="12459"
                        >Stehr</persName> bekämpfen, aber sie sollen gefälligst das vorliegende Werk
                    unangetastet lassen.<pb n="3"/> Es geht doch nicht an, ihnen plötzlich, weil die
                    politische Situation sich geändert hat, die literarischen Qualitäten und die
                    Bedeutung abzusprechen. Wo ich dies sehe, bin ich angeeckelt! Weil die Nazis mit
                        <persName key="5395">Grimm</persName> einen geschmacklosen Kult treiben,
                    soll <name type="wrk" key="73127">"Volk ohne Raum"</name> langweilig sein? Nein,
                    das ist eine unsaubere, opportunistische oder eine ganz leichtfertige Haltung.
                    Der Fall <persName key="5395">Grimm</persName> ist mir seit dem Erscheinen von
                        <name type="wrk" key="73127">Volk ohne Raum</name> ein Prüfstein für jeden
                    Linksliteraten, ob er die soziale Sache wirklich unabhängig von einer Partei
                    ernst nimmt. Nur ein Mensch, aber nur ein solcher, der in so öden Begriffen
                    denkt wie "Links &#x2013; Gut<space/> Rechts &#x2013; Schlecht" kann dieses
                        <name type="wrk" key="73127">Leidensbuch</name> ablehnen, und ihm die
                    Bedeutung absprechen. <persName key="5395">Grimm</persName> persönlich soll ja
                    der unangenehmste Patron unter den Deutschen Schriftstellern sein, ich glaube es
                    gern nach seinem Bild, aber sein künstlerisch gewiss nicht schlackenloses <name
                        type="wrk" key="73127">Buch</name> hat einigen Hunderttausend Menschen das
                    gegeben, was sie jahrelang vergebens bei den "sozialen" Autoren der Linke
                    gesucht haben. Man ist <persName key="5395">Grimm</persName> gegenüber immer von
                    einer empörenden Ungerechtigkeit gewesen, nur weil der verbitterte, unbequeme
                        <persName key="5395">Mann</persName> nicht in die Parteikonzepte passte und
                    etwas mehr vom Leben zu sagen hatte als nur Programmatisches. (Wissen Sie
                    übrigens, dass <persName key="5395">Grimm</persName> sich <hi rend="ul"
                        >vorigen</hi> Sommer 1933 einmal sehr betont zu den Buddenbrooks<note
                        type="reg">Mann, Thomas, <name type="wrk" key="73107"
                        >Buddenbrooks</name></note> als einem der für ihn "wichtigsten" Bücher
                    bekannt hat? In einer bigraphischen Skizze.)</p>

                <p>Wieweit die politische Verbohrtheit gehen kann habe ich am eigenen Leibe noch
                    jüngst erfahren. Weil ich einmal darlegte wie sehr der <name type="wrk"
                        key="31823">Versailler Vertrag</name> die Garnisonstadt <placeName
                        key="49064">Koblenz</placeName> ruiniert hat, griff <persName key="9160"
                        >Hermann Kesten</persName> mich an. Sind Tatsachen weniger wahr, weil die
                    Rechte etwas lauter und dümmer gegen sie protestiert hat als die Linke?</p>
                <pb n="4"/>

                <p>Mit ganz wenigen Ausnahmen wie <persName key="8303">Tucholsky</persName> und der
                        <hi rend="ul">damaligen</hi>
                    <name type="per" key="70949">Frk. Zeitung</name> hat man über <name type="wrk"
                        key="73127">Volk ohne Raum</name> gewitzelt. Sie haben so dumm darüber
                    gewitzelt, wie sie sich auch das Bürgertum oft in der dümmsten Weise
                    "vornehmen". Von keiner Sachkenntnis, von keiner Wahrheitsliebe beschwert ist
                    soviel von den sogenannten fortschrittlichen Autoren gegen das Bürgertum
                    geschrieben worden, das sie gar nicht kannten! Woher auch! Kommen doch die
                    meisten deutschen Autoren aus dem Proletariat, dem Kleinbürgertum oder wenn sie
                    nicht Juden sind, aus einer besitzenden, geniessenden Schicht die nie und nimmer
                    "bürgerlich" ist. die ein W.C. und ein Auto besitzt aber keine bürgerliche
                    Gesittung. Ich nehme einen jüngsten Fall heraus: <persName key="9160">H.
                        Kesten</persName>
                    <name type="wrk" key="73151">"Der Gerechte"</name>. In dem bravourös
                    geschriebenen <name type="wrk" key="73151">Buch</name> gibt es einen Nürnberger
                    "Patrizier", in dem ich mit dem besten Willen nur einen alten, reichen Juden
                    erkennen kann, aber keinen Bürger. Aus jeder Zeile springt es mir in die Augen,
                    dass der Verfasser noch nie anders denn als Gast seinen Fuss unter den Tisch
                    eines bürgerlichen, deutschen Hauses gestreckt hat. Ich stehe sehr positiv zu
                        <persName key="9160">Kestens</persName> charmanten in der Luft schwebenden
                    Romanen wie dem Josef<note type="reg"><name type="wrk" key="73154">Josef sucht
                            die Freiheit</name></note> und den <name type="wrk" key="73153"
                        >Glücklichen Menschen</name>. Dort ist es bei der exotischen Atmosphäre der
                    Handlung ganz gleichgültig ob die Mentalität der Personen stimmt. oder nicht.
                    Aber in einem so gross angelegten Roman ist es wirklich irritierend, wenn
                    z.&#8239;B. die Söhne des Pfarrers Hepp dem Vater den <hi rend="ul">Saum des
                        Gewandes</hi> küssen und wenn der alte Tucher mit dem Kopf wackelt wie es
                    nur ein Orientale tun kann. Ein solches Buch kann das grösste literarische
                    Vergnügen bereiten, aber von representativer Gültigkeit sollte man doch nicht
                    sprechen.</p>
                <pb n="5"/>

                <p>Ich insistiere auf diesem Beispiel deswegen, weil vorwiegend die jüdische
                    Emigration, besonders hier in <placeName key="49096">Paris</placeName>, in der
                    alleraufdringlichsten Weise die Welt glauben machen will, sie <hi rend="ul"
                        >einzig</hi> und <hi rend="ul">allein</hi> vertrete <placeName key="49105"
                        >Deutschlands</placeName> Kultur. Ich bin hier Zeuge der würdelosesten
                    chauvinistischen jüdisch-militanten Ausbrüche &#x2013; nicht gegen die Nazis
                    &#x2013; nein gegen <placeName key="49105">Deutschland</placeName>, gegen das
                    Deutsche Volk gewesen. Ganz ahnliches<note type="intern">sic</note> hat
                        <persName key="424">Edmond Jaloux</persName>
                    <hi rend="ul">serienweise</hi> erleben müssen. Wie abstossend es wirkt, wissen
                    diese Leute wohl selbst nicht und vor allem wie lächerlich sie sich machen.
                    Selber Opfer eines aberwitzigen Bluffnationalismus führen sie die gleichen Worte
                    im Munde wie <persName key="8123">Goebbels</persName>. Es war schon früher sehr
                    schwer an Jüdischem Kritik zu üben, die Juden haben ihre leidvolle
                    Ausnahmestellung immer trefflich nach dieser Seite auszunutzen gewusst.
                    Kritisierte man irgendeine jüdische Produktion so war man sofort als Antisemit
                    abgetan, aber was die Juden sich selbst oft an wenig diskreter Kritik erlaubten
                    das sahen nicht. Mir ist es letztes Jahr passiert, dass ein sehr angesehener
                    österreichischer Schriftsteller<note type="com" cert="high">Gemeint ist
                        wahrscheinlich <persName key="5584">Joseph Roth</persName>.</note>
                    jüdisch-polnischer Herkunft nicht müde wurde in meiner Anwesenheit immer wieder
                    zu wiederholen: "Schlechte <hi rend="ul.2">Rasse</hi> diese Deutschen"
                    Schließlich bat ich ihn, in meiner Anwesenheit, besonders wenn ich als einziger
                    Christ da war, sich doch ein klein wenig zu mässigen. was er denn sagen würde,
                    wenn ich ähnliche Ausserungen über die Juden machte u.s.w. Resultat: Ich wurde
                    zum Nazi von ihm gestempelt. und der ganze Kreis zog sich von mir zurück, d. h.
                    er setzte das Gerücht in Umlauf ich sei Deutscher Agent, vielmehr Naziagent.
                    Jetzt tun sich zahlreiche deutschjüdische Autoren so sehr viel auf Ihren
                    "Heroismus" und ihre "geistige Sauberkeit" zu gute. Du lieber Gott, wenn man
                    nicht die Wahl hat! <persName key="8272">Schwarzschild</persName> hat diese
                    Haltung kürzlich sehr treffend gekennzeichnet: Sie haben nicht mitmachen dürfen.
                    Hätten Sie gedurft, so wären sie genau wie im letzten Kriege heute die
                    begeistersten Patrioten."</p>
                <pb n="6"/>

                <p>Darf ich hier etwas Persönliches einfügen? <persName key="519">Klaus</persName>
                    warf mir u.&#8239;a. auch Antisemitismus vor. Diesem Vorwurf stelle ich nur
                    folgende Tatsachen entgegen. Als im Jahre 1928 mein erstes Buch <name type="wrk"
                        key="73155">"Rot gegen Rot"</name> erschien, entliess mich ein grosses
                    jüdisches Konzern<note type="reg"><orgName key="73156">Kaufhaus
                            Landauer</orgName></note> bei dem ich seit 3 Jahren in leitender
                    Stellung arbeitete (ich sollte ursprünglich Landwirt werden, bin dann Kaufmann
                    geworden) auf der <hi rend="ul">Stelle</hi> wegen der angeblich antisemitischen
                    Tendenz des <name type="wrk" key="73155">Buches</name>. Von dieser Tendenz
                    konnte keine Rede sein. Die Handlung des <name type="wrk" key="73155"
                        >Buches</name> spielte in einem Warenhaus mit den unvermeidlichen jüdischen
                    Rayonchefs, die nicht alle sympathisch dargestellt werden konnten. Nun, damals
                    hätte ich mir eine schöne Propaganda aus der Entlassung machen können, zumal
                    auch noch obendrein die <name type="per" key="70949">Frk. Ztg.</name> im
                    Literaturblatt von dem Fall sprach. Ich habe nur deswegen darauf verzichtet,
                    weil die Nazis damals den Fall gern für sich ausgeschlachtet hätten. Ich habe
                    dem <name type="per" key="71028">Völk. Beobachter</name> sogar jede Auskunft
                    über den Fall damals verweigert.</p>

                <p>Im Jahre 1929 wurde meine Komödie <name type="wrk" key="73157">"Fräulein
                        Schmidt"</name> in <placeName key="49025">Berlin</placeName> abgelehnt, weil
                    es darin einen wenig vornehmen Juden gab. Mir wurde sehr dringend nahegelegt,
                    diese Person "arisch" zu machen. Das habe ich abgelehnt. Nun, ich hätte mir
                    jetzt mit diesem <name type="wrk" key="73157">Stück</name> nicht nur einen Namen
                    machen und Geld verdienen können, da die Nazis ja händeringend gute Stücke
                    suchen, ich hätte mich vor allem bei den Nazis "rehabilitieren" können, da ich
                    zu den verbotenen Autoren gehöre. Ich habe das <name type="wrk" key="73157"
                        >Stück</name> niemanden gezeigt.</p>

                <p>Ein junger jüdischer deutscher Autor<note type="reg"><persName key="9160">Kesten,
                            Hermann</persName></note> erzählt hier allen Leuten ich sei Nazi.
                    Derselbe <persName key="9160">Autor</persName> und seine Frau<note type="reg"
                            ><persName key="73158">Kesten, Toni</persName></note> haben 1933
                    während ich im Orient<note type="com" cert="high">Breitbach verbringt in dieser Zeit mehrere Monate
                        in <placeName key="49125">Griechenland</placeName> bei seinem Jugendfreund
                            <persName key="76760">Alexander Mohr</persName>.</note> war völlig
                    kostenlos in meiner Wohnung gewohnt. Ich hatte sie ihnen als sie angeblich
                    mittellos aus <placeName key="49105">Deutschland</placeName> kamen zur Verfügung
                    gestellt. Dieser <persName key="9160">Autor</persName> weiss genau, dass ich
                    nicht Nazi bin, aber meine Kritik an dem Verhalten der meisten jüdischen
                    Emigranten hat ihn so getroffen, dass er sie eben nur<lb/><pb n="7"/> als die
                    eines Nazis gelten lassen will. Derselbe <persName key="9160">Mann</persName>
                    weiss, dass meine alte Mutter<note type="reg"><persName key="73097">Breitbach,
                            Charlotte</persName></note> keinen Brief von mir ausgehändigt bekommt,
                    dass sie mir keinen schreiben darf, dass sie von der <orgName key="69660"
                        >Geheimen Staatspolizei</orgName> meinetwegen belästigt wird. weil sie mich
                    einmal gewarnt hat, meinen totkranken Vater<note type="reg"><persName
                            key="73096">Breitbach, Johann</persName></note> zu besuchen. Derselbe
                        <persName key="9160">Mann</persName> weiss auch Folgendes: <persName
                        key="73096">Mein Vater</persName> erlitt vor einigen Monaten einen zweiten
                    Gehirnschlag. Ich wusste nichts davon, bekam aber ein Telegramm "<persName
                        key="73096">Vater</persName> gestorben" Vorher von <persName key="73097"
                        >meiner Mutter</persName> gewarnt, liess ich auf Umwegen nachprüfen. Das
                    Telegramm war nicht von meiner Familie<note type="reg"><persName key="73097"
                            >Breitbach, Charlotte</persName>, <persName key="77016">Breitbach,
                            Paula</persName>, <persName key="73098">Brune, Therese</persName> und
                            <persName key="73100">Breitbach, Maria</persName></note> geschickt worden. Vermutlich von Nazis aus
                    meiner Heimat oder sogar von der <orgName key="69660">Gestapo</orgName>. um mich
                    ins Rheinland zu locken. Dies alles weiss dieser <persName key="9160"
                        >Schriftsteller</persName>, der sich sogern einen Moralisten nennt, trotzdem
                    verschreit er mich wo er kann als Nazi. Meine Haltung zu <persName key="8510"
                        >Heinrich Mann</persName> hat natürlich viel dazu beigetragen, dass man mich
                    derart behandelt. Aber ich habe den <name type="wrk" key="73163"
                        >"Untertan"</name> und auch sonst <persName key="8510">Heinrich
                        Manns</persName> politische Ausserungen immer abgelehnt. so sehr ich seine
                    Novellen und seine italienischen Romane liebe. So hat man hier viel darüber
                    geschwätzt dass ich aus jedem Exemplar der <persName key="16194"
                        >Seger'schen</persName> Broschure <name type="wrk" key="73160"
                        >"Oranienburg"</name> das ich verschenkte <persName key="8510">Heinrich
                        Manns</persName>
                    <name type="wrk" key="73161">Vorowort</name> herausgerissen habe. Ich habe es
                    deswegen getan, weil es mir peinlich ist, wenn er vom deutschen Volk sagt, es
                    liesse das "<quote>durchaus Schlechte über sich ergehen ohne einen Versuch des
                        Wiederstandes zu machen.</quote>" Dieses Urteil ist mir deswegen peinlich,
                    weil es vom <persName key="16194">Verfasser</persName> des <name type="wrk"
                        key="73160">Leidensberichtes</name> selbst, Seite 44, Lügen gestraft wird.
                    Dort sagt <persName key="16194">Segers</persName> sehr betont: <quote>"Die
                        Haltung der Oranienburger Bevölkerung aber ist über jedes Lob erhaben.
                        &#x2013; ...das war inmitten des Grauens von <placeName key="73162"
                            >Oranienburg</placeName> ein wohltuendes Erlebnis."</quote></p>

                <p>Man kann das Deutsche Volk nicht en bloc verurteilen. Schlecht benehmen<pb n="8"
                    /> sich die wildgewordenen Spiesser und die aus den Postanstalten, wo sie als
                    Beamte untergekrochen waren, herausgekommenen früheren Feldwebel. Es werden auch
                    täglich derart zahlreiche Menschen in <placeName key="49105"
                        >Deutschland</placeName> verurteilt, eben <hi rend="ul">weil</hi> sie das
                    durchaus Schlechte <hi rend="ul">nicht</hi> acceptieren, dass <persName
                        key="8510">H. Mann</persName> dieses Urteil nicht aussprechen kann. Und vor
                    allem nicht vom sicheren <placeName key="48914">Frankreich</placeName> aus. Wenn
                    er nach <placeName key="49105">Deutschland</placeName> ginge und illegal
                    arbeitete &#x2013; gut, aber er verlangt von anderen etwas, das er selbst nicht
                    tut Ich bitte Sie dringend, es nicht als Affront zu betrachten, was ich da sage.
                    Es ist nur meine Antwort auf Ihren Vorwurf.</p>

                <p>Hier wäre noch viel zu sagen über die verlogene Haltung die so viele Emigranten
                    denen gegenüber einnehmen, die drüben geblieben sind. Und erst über das
                    Verhalten der Hilfkomitees den geflüchteten Christen gegenüber. Es ist derart
                        <hi rend="ul.2">unmenschlich</hi>, provozierend und chauvinistisch, dass man
                    nachgerade den bochischen Vulgärantisemiten Recht geben möchte manchmal.</p>

                <p>Ganz zu schweigen von dem Gesinnungsterror den die einzelnen Emigrantengruppen
                    ausüben &#x2013; gerade als ob sie bei <persName key="8123">Goebbels</persName>
                    in der Schule gewesen wären Es ist mir unmöglich, mich einer Parole
                    unterzuordnen, nicht aus Anarchismus, sondern deswegen, weil man mit der
                    Rücksicht auf die allgemeine Situation neuen Ungerechtigkeiten Vorschub leistet.
                    Ich will mich meiner Bemühung um die grösstmögliche Objektivität nicht auf
                    Kosten der unglücklichen unter den Emigranten rühmen. Da fügt sich &#x2013;
                    genau wie in <placeName key="49105">Deutschland</placeName> mancher nur aus
                    Angst um das tägliche Brot. Da ich trotz meiner Schädigung durch die Nazis in
                    relativ guten Verhältnissen lebe steht es mir nicht zu strenge Massstäbe an
                    diese Leute zu legen. Aber ich will mich nicht auf deren Niveau herunterziehen
                    lassen. Weder auf das der Nazis noch auf das so vieler Emigranten. Dies hoffe
                    ich Ihnen hiermit erklärt zu haben. Verstehen Sie bitte, daß es in der leidigen
                    Angelegenheit um meine Ehre geht. Ich bin völlig krank von den Aufregungen.
                        <emph n="salute">Mit den besten Empfehlungen</emph></p>

                <p rend="right"><emph n="salute">Ihr</emph>
                    <persName key="13164" role="signed">J. Br.</persName></p>

            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
