<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/dtd/tei_all.dtd"?>
<TEI>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Vernetzte Korrespondenzen</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>
Portal Vernetzte Korrespondenzen:           <ref>http://www.exilnetz33.de</ref>
        </p>
        <p>
Herausgeberinformation:           <ref>http://kompz.uni-trier.de</ref>
        </p>
        <ab type="editiontype">QE</ab>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>
          <orgName key="2773">Monacensia - Literaturarchiv und Bibliothek, München</orgName>
        </p>
        <p>
          <bibl>KM B 28</bibl>
        </p>
        <ab type="copyright">
          <persName key="5967">Mettmann, Wolfgang</persName>
        </ab>
        <ab type="leaves">3</ab>
        <ab type="pages">3</ab>
        <ab type="type">lt</ab>
        <ab type="subtype">or</ab>
        <ab type="script">ts-h</ab>
        <ab type="scripttype"/>
        <ab type="paper"/>
        <ab type="PA"/>
        <ab type="location">
          <placeName key="18" type="write" cert="high">Paris</placeName>
        </ab>
        <ab type="date">
          <date cert="high" when="1934-06-20"><note>Brief</note>
1934-06-20          </date>
        </ab>
        <ab type="role">
          <persName role="aut" key="1827">Breitbach, Joseph</persName>
        </ab>
        <ab type="role">
          <persName role="rec" key="16">Mann, Klaus</persName>
        </ab>
        <ab type="no">fud-915</ab>
        <ab type="reg"/>
        <ab type="lang">Deutsch</ab>
        <ab type="desc">Original mit zahlreichen Korrekturen und einer handschriftlichen Ergänzung am Briefende. Der Brief trägt die Signatur Josef Breitbachs. Blatt 2 und 3 sind in der linken oberen Ecke nummeriert.&lt;lb/&gt;&lt;lb/&gt;&lt;lb/&gt;</ab>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc>
      <change n="transcription">
        <persName>Biehl, Theresia</persName>
        <date n="2014-09-08">2014-09-08</date>
      </change>
      <change n="collation">
        <persName>Hess, Jan</persName>
        <date n="2014-09-15">2014-09-15</date>
      </change>
      <change n="edition">
        <persName>Biehl, Theresia</persName>
        <date n="2015-02-18">2015-02-18</date>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <figure>
          <graphic n="0" url="cor_brjo_makl_19340620_or_01.tif"/>
          <graphic n="1" url="cor_brjo_makl_19340620_or_02.tif"/>
          <graphic n="2" url="cor_brjo_makl_19340620_or_03.tif"/>
          <graphic n="3" url="cor_brjo_makl_19340620_or_u01.tif"/>
          <graphic n="4" url="cor_brjo_makl_19340620_or_u02.tif"/>
        </figure>
        <p rend="text-align:right"><placeName type="write"><placeName key="18">Paris</placeName></placeName>, <date type="write">20. 6. 34.</date></p>
        <lb/>
        <p>
          <span type="Anrede" n="Typ P2">Lieber <name role="rec"><persName key="16">Klaus</persName></name>.</span>
        </p>
        <lb/>
        <p>Es tut mir leid, dass Du auf meinen <name type="wrk" key="2890">Artikel</name>, den ich Dir selbst zugeschickt hatte, nicht eingehst und Dich statt dessen in gehässiger und nicht immer der Wahrheit entsprechender Weise mit meiner Person und mit Fragen beschäftigst, die überhaupt nicht zur Diskussion stehen. Ich vermute, dass Du den <name type="wrk" key="2890">Text</name> nur sehr flüchtig gelesen hast, denn wie hättest Du sonst aus dem <name type="wrk" key="2890">Aufsatz</name> eine verräterische Attaque gegen die "Nichtgleichgeschaltete" Literatur lesen können!? Das Thema, das mir gestellt worden war hiess: "Kennt man in <placeName key="47">Frankreich</placeName> wirklich die deutsche Literatur." Diese Frage habe ich so beantwortet, wie sie nur beantwortet werden kann. Nämlich, dass man in <placeName key="47">Frankreich</placeName> durch die meistens sehr einseitige Wahl der uebertragenen Deutschen Literatur bis auf <persName key="2070">Th. Mann</persName>, <persName key="1918">George</persName>, <persName key="1952">Hauptmann</persName> nur <hi rend="underline">den</hi> Teil der deutschen Literatur kennt, der dem westlichen Geist am nächsten steht. u. s w. Ich kann unmöglich meinen klaren <name type="wrk" key="2890">Text</name> hier kommentieren, streng Dich ein bischen an und lies meine <name type="wrk" key="2890">Ausführungen</name> <hi rend="underline">sorgfältig</hi>. Ich schreibe Dir auch gar nicht, um über den <name type="wrk" key="2890">Aufsatz</name> zu diskutieren, sondern ich will Dir folgendes Sagen: In Deinem Brief<note type="com">In seinem <name type="wrk" key="5229">Brief</name> an den <persName key="5245">Chefredakteur</persName> der <name type="per" key="4688">Revue hebdomadaire</name>, der im August 1934 zusammen mit einem <name type="wrk" key="5247">Leserbrief</name> <persName key="26">Joseph Roths</persName> sowie einer <name type="wrk" key="5246">Replik</name> <persName key="1827">Joseph Breitbachs</persName> veröffentlicht wird, nennt <persName key="16">Klaus Mann</persName> nur einige Kritikpunkte. <persName key="16">Klaus Manns</persName> ausführliche Reaktion unter dem Titel <name type="wrk" key="5243">Josef Breitbach, der richtige</name> erscheint am 30.6.1934 im <name type="per" key="717">Neuen Tage-Buch</name> (siehe auch den <ref target="fud://1003">Brief</ref> von <persName key="16">Klaus Mann</persName> an <persName key="1827">Joseph Breitbach</persName> vom 23.6.1934).</note> an die <name type="per" key="4688">R.H.</name> standen Dinge, die nicht mit der Wahrheit zu vereinbaren sind und auf die ich rücksichtlos erwidern werde, falls Du Deine Antwort nicht änderst. Ich habe der Redaktion gesagt, dass ich sowohl <hi rend="underline">Briefe</hi> von <hi rend="underline">Dir</hi>, als auch frühere <hi rend="underline">Aufsätze</hi> von <hi rend="underline">mir</hi>, die Du sehr genau kennst, und aus denen meine politische Einstellung sehr deutlich hervorgeht, in meiner Entgegnung abdrucken lasse. U. a. einen Aufsatz, in dem ich sehr scharf gegen die Kommunisten und für Deinen <persName key="2070">Vater</persName> Stellung nahm. Es gehört schon ein toller <foreign xml:lang="">toupet</foreign> dazu, wenn jemand wie Du, der mich sehr gut kennt, behauptet, ich sei "ein Linksliterat, der übergeschwenkt" ist. Die Bezeichnung Linksliterat hat gewiss an sich nichts Schimpfliches, ist sie doch nur eine Kennzeichnung, aber unter den durch den <name type="wrk" key="2890">Aufsatz</name> gegebenen Umständen und im Zusammenhang mit "ueberge<pb/>geschwenkt" klingt die Sache ganz anders, ist es eine Beleidigung, eine Ehrabschneidung und eben eine infame Lüge. Du wirst doch wohl selber noch wissen, wie sehr ich früher Deine Hinneigung zum Kommunismus bedauerte. Du weisst auch ganz genau, wie sehr mir an einer Renaissance des Deutschen Bürgertums durch Anlehnung an die Arbeiterschaft lag. Ganz im Sinne Deines <persName key="2070">Vaters</persName>.</p>
        <lb/>
        <p>Bei dieser Gelegenheit noch Folgendes: Ich kann die Politik der verschiedenen Emigrantencliquen nicht mitmachen. Euer Kampf geht ja gar nicht gegen eine Machtgruppe in <placeName key="1704">Deutschland</placeName>, sondern gegen <placeName key="1704">Deutschland</placeName> selbst. Ich brauche nur manche meiner jüdischen Bekannten zu hören. Dieser Hass – nicht gegen die Nazis, – gegen <placeName key="1704">Deutschland</placeName>! <persName key="1709">Heinrich Mann</persName> sieht <placeName key="1704">Deutschland</placeName> schon wieder so verzerrt wie damals, als er den <name type="wrk" key="5225">Untertan</name> schrieb. Im <name type="wrk" key="5226">Vorwort</name> zu dem erschütterden <name type="wrk" key="5228">Bericht</name> von <persName key="5224">Seger</persName> (in dem Deine Kommunistischen Freunde ja eine höchst feine Rolle spielen!!) sagt er: "Dieses <hi rend="spaced">Volk</hi> lässt das durchaus Schlechte über sich ergehen ohne einen Versuch des Widerstandes. Es wagt nichts, sondern duckt sich." Das schreibt er auf demselben Papier, auf dem man schwarz auf weiss aus der Feder des Opfers lesen kann: "Die Haltung der Oranienburger Bevölkerung ist aber über jedes Lob erhaben..... das war inmitten des Grauens von <orgName key="5230">O.</orgName> ein wohltuendes Erlebnis."</p>
        <lb/>
        <p><persName key="1709">Heinrich Mann</persName> hat die Möglichkeit sich zu informieren und er hat zu wissen, dass in <placeName key="1704">Deutschland</placeName> täglich Leute verurteilt werden, weil sie sich <hi rend="underline">nicht</hi> ducken. Und selbst wenn alle kuschten, <hi rend="underline">er</hi> hat, wenn er geflohen ist, nie das Recht über Menschen, die nicht emigrieren können, herzuziehen. Er mag gegen das Regime protestieren so viel er will, aber die armen gequälten Leute soll er gefälligst verschonen mit seinen lieblosen Auslassungen.</p>
        <lb/>
        <p>Ganz ähnlich verhält es sich mit der "Sauberkeit" (ach, auf einmal!) so zahlreicher jüdischer Schriftsteller. Man denkt an die Fabel vom Fuchs, dem die Trauben zu sauer sind. Viele Juden sind mindestens so scheussliche <pb/>Chauvinisten wie die anderen.</p>
        <lb/>
        <p>Deine Kommunistischen Freunde, (vielleicht bist Du inzwischen selbst der <orgName key="4832">Partei</orgName> beigetreten) haben es auf einmal mit Menschlichkeit. Sie sollen zuerst in <placeName key="3251">Russland</placeName> die Brotkarten, wenigstens die Karten, gerecht verteilen. ehe sie sich zu Fürsprechern der Humanität aufspielen. Die Kommunisten schreien gegen die Unterdrückung des Geistes! Wahrlich die Höhe der Unaufrichtigkeit! Wage es doch einmal, schreibe einmal in Deiner <name type="per" key="739">Sammlung</name> über die Freiheit des Geistes in <placeName key="3251">Russland</placeName>!</p>
        <lb/>
        <p>Ihr zetert über die Freiheit, die man Euch vorenthält. Ihr habt Nicht das Recht zu klagen; jetzt wo <hi rend="double-underline">Ihr</hi> endlich sehen solltet, was die Freiheit wert ist, unterdrückt Ihr sie ja in Euren eigenen Reihen. Meinst Du ich wüsste nicht, wie innerhalb der Emigration terrorisiert wird? Schreit Ihr nicht genau so schnell "Verrat!!" wenn einer nicht genau den Emigrantentanz mitmacht, wie jedes Nazikäseblatt Verrat schrie, wenn Dein <persName key="2070">Vater</persName> in <placeName key="18">Paris</placeName> gesprochen hatte?</p>
        <lb/>
        <p>(Sogar im <name type="wrk" key="5232">Braunbuch</name> konnte der ehrenwerte <persName key="2106">Münzenberg</persName> es nicht lassen <persName key="1918">Stefan George</persName> eins auszuwischen. so gross ist der Respekt der Kommunisten vor dem Geist. Siehst Du denn nicht, dass für diese Hypokriten die Literatur gerade gut genug ist, Propaganda zu machen. Im übrigen scheren sie sich doch den Teufel darum.)</p>
        <lb/>
        <p>Unsere Meinungen gingen immer sehr auseinander, aber ich hatte von Dir immer erwartet, dass Du bei einem Streit anständig und fair seist.</p>
        <lb/>
        <p>Es wäre mir peinlich, wenn es zu einer Auseinandersetzung käme, die auf Kosten der Sache in persönliche Gehässigkeit ausarten würde. Dein <name type="wrk" key="5229">Brief</name> an die <name type="per" key="4688">R.H.</name> lässt mich in dieser Beziehung das Schlimmste erwarten. Ich mache Dich also darauf aufmerksam. dass ich die Dinge ungeschminkt beim Namen nennen werde, wenn Du die Unwahrheiten Deines <name type="wrk" key="5229">Briefes</name> in der <name type="per" key="4688">Revue</name> in Druck gibst. Es täte mir leid, wenn ich mit Dir dasselbe wie mit <persName key="17">Kesten</persName> erlebte, der gegen den <name type="wrk" key="2890">Aufsatz</name> bereits Stimmung machte, ehe er überhaupt in Druck war. Feine Schüler der französischen Aufklärung!</p>
        <lb/>
        <p rend="text-align:right">
          <name role="aut">
            <span type="Signatur">
              <persName key="1827">Josef</persName>
            </span>
          </name>
        </p>
        <note type="com">Handschriftlich.</note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
