<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/dtd/tei_all.dtd"?>

<!-- DOM-Version: DOM_briefe_v18_d01.xmind -->

<TEI>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Stefan Zweig an René Schickele</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Portal Vernetzte Korrespondenzen: <ref>http://www.exilnetz33.de</ref></p>
        <p>Herausgeberinformation:
            <ref>http://www.dla-marbach.de/fileadmin/editionsprojekte/neli/meta/hg_info.html</ref></p>


        <ab type="editiontype">QE</ab>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p><orgName key="71990">Deutsches Literaturarchiv Marbach</orgName></p>
        <p><bibl>A:Schickele</bibl></p>

        <ab type="copyright"><orgName key="x">gemeinfrei</orgName></ab>
        <ab type="leaves">2</ab>
        <ab type="pages">4</ab>
        <ab type="type">lt</ab>
        <ab type="subtype">or</ab>
        <ab type="script">ts-h</ab>
        <ab type="edition">Volltext</ab>
        <ab type="scripttype"/>
        <ab type="paper"/>  
        <ab type="language">deutsch</ab>
        <ab type="AF">F1</ab>
        <ab type="location"><placeName key="49050" type="write" cert="high" evidence="Brieftext"
            >London</placeName></ab>
        <ab type="date"><date when="1934-09-26" cert="high" evidence="Brieftext"
          >26.9.1934</date></ab>
        <ab type="role"><persName key="10182" role="aut">Stefan Zweig</persName></ab>
        <ab type="role"><persName key="5454" role="rec">René Schickele</persName></ab>
        <ab type="no">320979</ab>
        <ab type="reg"/>
        <ab type="desc">Original mit handschriftlichen Ergänzungen und Korrekturen und Unterschrift
          in blauer Tinte von Stefan Zweig. Unterstriche sind bis auf einen maschinell erstellt. Das
          zweite Blatt ist mit "2)" gekennzeichnet.</ab>
      </sourceDesc>

    </fileDesc>

    <revisionDesc>
      <change n="transcription">
        <persName key="71922">Anne Lorenz</persName>
        <date cert="high" when="2013-07-02">2.7.2013</date>
      </change>

      <change n="collation">
        <persName key="77556">Roberta Toscano</persName>
        <date when="2015-01-28">28.1.2015</date>
      </change>

      <change n="collation">
        <persName key="71922">Anne Lorenz</persName>
        <date when="2014-11-03">3.11.2014</date>, <date when="2014-11-11">11.11.2014</date>, <date
          when="2014-11-25">25.11.2014</date>, <date when="2015-04-20">20.4.2015</date>
      </change>

      <change n="collation">
        <persName key="71921">Angelika Kreh</persName>
        <date when="2013-10-17">17.10.2013</date>, <date when="2014-11-12">12.11.2014</date>
      </change>

      <change n="collation">
        <persName key="71920">Roland S. Kamzelak</persName>
        <date when="2013-11-19">19.11.2013</date>
      </change>

      <change n="edition">
        <persName key="71921">Angelika Kreh</persName>
        <date when="x">tt.mm.jjjj</date>
      </change>

      <change n="edition">
        <persName key="71920">Roland S. Kamzelak</persName>
        <date when="x">tt.mm.jjjj</date>
      </change>

      <change n="edition">
        <persName key="71922">Anne Lorenz</persName>
        <date when="x">tt.mm.jjjj</date>
      </change>


    </revisionDesc>

  </teiHeader>

  <text>
    <body>
      <div>

        <figure>
          <graphic n="1" url="cor_zwst_scre_19340926_or_01"/>
          <graphic n="2" url="cor_zwst_scre_19340926_or_02"/>
          <graphic n="3" url="cor_zwst_scre_19340926_or_03"/>
          <graphic n="4" url="cor_zwst_scre_19340926_or_04"/>
        </figure>

        <p>11 Portland Place<space/>
          <placeName key="49050" type="write">London</placeName>, den <date when="1934-09-26"
            cert="high">26. September 1934.</date></p>

        <p><emph n="salutation">Lieber <persName key="5454" role="rec">René
            Schickele</persName></emph>!</p>

        <p>Vielen Dank für Ihren guten <rs n="321011">Brief</rs>. &#x2013; Die grösste Gefahr, in
          die wir uns begeben können, ist ungerecht zu werden. Ich verstehe vollkommmen die Tragik
          der Emigration und der darin kombattanten Schriftsteller. Wie ein Rad ständig laufen muss,
          um nicht umzufallen, so müssen sie ständig opponieren &#x2013; eine furchtbare
          Verpflichtung, von mir aus gesehen, sein ganzes Leben damit zu verbringen, <hi rend="ul"
            >gegen</hi> etwas zu sein. Aber unsere Schwierigkeiten sind nicht geringer. Es besteht
          kein Zweifel, dass <placeName key="49105">Deutschland</placeName> alles tun wird, um an
          uns vergessen zu lassen, dass unsere Bücher allmählich verschwinden werden &#x2013;
          wahrscheinlich sogar die Verleger selbst &#x2013; und eine Art Staatsverlag wie in
            <placeName key="49341">Russland</placeName> sich aus der <orgName key="72887">Firma
            Eher</orgName> entwickeln wird. Wir haben das gleiche in <placeName key="49341"
            >Russland</placeName>, das gleiche in <placeName key="48900">Italien</placeName> gesehen
          und müssen innerlich vorbereitet sein. Wir sollen aber, meine ich, nicht unsere beste
          Kraft verschwenden, um mit der Stirn gegen die Gefängniszelle zu rennen, sondern lieber
          diese Stirn uns erhalten und nach dem Vorbild des <persName key="8022"
            >Cervantes</persName> in diesem unsichtbaren Gefängnis gute Bücher schreiben. Dass es
          zwischendurch an Gewissensfragen nicht fehlt, wissen Sie und weiss ich. So macht es mir
          der <orgName key="67555">Inselverlag</orgName> (alles was Sie hörten, ist dummes Gerede)
          eigentlich nur dadurch schwer, dass er meine Bücher brin<pb n="2"/>gen <hi rend="ul"
            >will</hi> und es ist schwer, so alte und persönliche Bindungen zu lösen und die
          Isolierung drüben durch eignes Zutun zu vermehren. Aber ich glaube immer mehr, dass man
          "Duldung" nicht dulden soll. Wie immer man tut, macht man es schlecht und kommt
          schliesslich auf die Banalität aus dem Lesebuch zurück, dass es das Beste ist, vor sich
          selber ein reines Gewissen zu haben.</p>

        <p>Ihren letzten Roman <name type="wrk" key="72180">"Witwe Bosca"</name> habe ich leider
          nicht bekommen. Vielleicht können Sie mir ihn noch herschicken lassen. Ich will alles
          Denkbare versuchen, obwohl hier eigentlich das Interesse für Sachliches, Historisches,
          Dokumentarisches stärker ist als für europäische Epik (gerade da liegt noch der Kanal quer
          zwischen hüben und drüben) Nun erinnere ich mich immer und noch immer nach Jahren einer
          grossartigen kleinen Darstellung<note type="reg"><name type="wrk" key="72368">Meine
              Freundin Lo</name></note> von Ihnen, die Sie von <persName key="7898"
            >Jaurès</persName> gegeben haben. Es war nur ein Bild, aber könnten Sie es nicht
          erweitern, die Zeit um die Gestalt stellen, unsere Jugend, unseren Glauben von damals?
          Fast könnte ich Ihnen versprechen, dass für eine Biographie <persName key="7898"
            >Jaurès'</persName>, die gleichzeitig gewissermassen das Abendrot des idealistischen
          Sozialismus bedeutete, hier und wohl auch in <placeName key="48914">Frankreich</placeName>
          grosses Interesse wäre.<note type="com" cert="high">Nach dem ersten Halbsatz ist mit einem
            Kreuz markiert am unteren Rand der Seite handschriftlich eingefügt: der Revolverschuss
              <hi rend="ul">erschoss</hi> die ganze Bewegung zugleich</note> Ich mag sonst die
          Biographienfabrikation nicht und lasse selbst von allem Biographischen, weil es so sehr
          Mode und Erfolg wird. Aber in diesem Falle wäre es doch <hi rend="ul">Ihre</hi> Zeit, <hi
            rend="ul">unsere</hi> Jugend, die Sie gleichzeitig mit in Erscheinung brächten und wenn
          Sie eben auch an das Materielle denken<pb n="3"/> müssen, dies nach meinem Empfinden die
          gewisseste Aussicht. Hier fehlt an einer Gestalt noch mit all den Neben- und
          Gegengestalten, <persName key="7897">Clemenceau</persName>, <persName key="5421"
            >Rochefort</persName>, und gerade weil es nicht aus dem Geiste der Partei, sondern eine
          Darstellung aus dem Geiste wäre, würde ich darin eine notwendige Aufgabe sehen. &#x2013;
          Und noch eines. Haben Sie einmal ein kleines Buch, bei dem Sie an eine bibliophile Ausgabe
          denken, irgend etwas, was Ihnen dichterisch besonders lieb ist, so glaube ich, dass Sie
          bei diesem <orgName key="72183">Verlage Reichner</orgName>, der <name type="wrk"
            key="71582">meinen Erasmus</name> gemacht hat und der jetzt kultivierteste deutsche
          Literatur jenseits aller Politik in bibliophilen vollendeten Ausgaben bringen will. sehr
          zufrieden wären. Vielleicht haben Sie da etwas in der Lade oder im Herzen.</p>

        <p>Was Sie von <persName key="7838">Rolland</persName> sagen, ist nur zu wahr. Wir stehen
          eigentlich mehr zu ihm als er zu sich selbst, seit er (unter persönlichen privaten
          Einflüssen) alles in <placeName key="49341">Russland</placeName> bejaht und alles
          entschuldigt, auch die Unterdrückung. Dagegen hat <persName key="5772">Wells</persName>
          jetzt offene Stellung genommen. Er war eben in <placeName key="49957">Moskau</placeName>,
          um noch einmal zu versuchen, für die Literatur dort eine gewisse Freiheit durchzusetzen,
          ohne den geringsten Erfolg zu erzielen. Er ist in diesem Sinne vollkommen entschlossen,
          den Kampf gegen jede Unterdrückung im Namen welcher Ideologie immer durchzuführen. Man hat
          manchmal hier das Gefühl, auf dem letzten Bollwerk der Freiheit zu stehen &#x2013; eine
          Freiheit, die unserem Ideal im<pb n="4"/> Sittlichen und vielen Anderm gar nicht ähnlich
          sieht. Sie riecht manchmal etwas säuerlich und abgestanden. Aber immerhin ist es Luft, in
          der man atmen kann.</p>

        <p>Seien Sie gewiss, lieber Schickele, dass ich keine Gelegenheit versäume und verfügen Sie
          über mich, wie immer ich Ihnen meine alte herzliche Gesinnung erweisen kann.</p>

        <p rend="center"><emph n="salute">Mit vielen Grüssen Ihr</emph></p>

        <p rend="right"><persName key="10182" role="signed">Stefan Zweig</persName></p>

      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
