<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/dtd/tei_all.dtd"?>
<TEI>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Vernetzte Korrespondenzen</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>
Portal Vernetzte Korrespondenzen:           <ref>http://www.exilnetz33.de</ref>
        </p>
        <p>
Herausgeberinformation:           <ref>http://kompz.uni-trier.de</ref>
        </p>
        <ab type="editiontype">QE</ab>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>
          <orgName key="2773">Monacensia - Literaturarchiv und Bibliothek</orgName>
        </p>
        <p>
          <bibl>HK B 2099</bibl>
        </p>
        <ab type="copyright">
          <persName key="2222">Houston Strauss, Marian</persName>
        </ab>
        <ab type="leaves">1</ab>
        <ab type="pages">2</ab>
        <ab type="type">lt</ab>
        <ab type="subtype">cc</ab>
        <ab type="script">ts</ab>
        <ab type="edition">Brief</ab>
        <ab type="scripttype"/>
        <ab type="paper"/>
        <ab type="lang">Deutsch</ab>
        <ab type="PA"/>
        <ab type="source">Original</ab>
        <ab type="date">
          <date cert="high" when="1949-03-12"><note>
Brief            </note>
1949-03-12          </date>
        </ab>
        <ab type="role">
          <persName role="aut" key="17">Kesten, Hermann</persName>
        </ab>
        <ab type="role">
          <persName role="rec" key="2113">Neumann, Alfred</persName>
        </ab>
        <ab type="no">fud-860</ab>
        <ab type="reg"/>
        <ab type="lang">Deutsch</ab>
        <ab type="desc">
Durchschlag ohne Signatur. Das Papier ist an den Seitenrändern stark ausgefranst, sodass insbesondere am unteren Rand einige Wörter nicht mehr lesbar sind. Fehlende Einzelbuchstaben wurden nach Möglichkeit ergänzt.        </ab>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc>
      <change n="transcription">
        <persName>Hess, Jan</persName>
        <date n="2014-12-18">2014-12-18</date>
      </change>
      <change n="collation">
        <persName>Biehl, Theresia</persName>
        <date n="2015-03-04">2015-03-04</date>
      </change>
      <change n="edition">
        <persName>Hess, Jan</persName>
        <date n="2015-03-31">2015-03-31</date>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <figure>
          <graphic n="1" url="cor_kehe_neal_19490312_tr_01.tif"/>
          <graphic n="2" url="cor_kehe_neal_19490312_tr_02.tif"/>
        </figure>
        <p rend="right">
          <date type="write">12. März 1949</date>
        </p>
        <p>Herrn <persName key="2113">Alfred Neumann</persName><lb/><orgName key="5531">Villino Lampo</orgName><lb/><placeName key="4715">Fiesole</placeName>-<placeName key="5660">Florence</placeName>/<placeName key="2789">Italy</placeName></p>
        <lb/>
        <space/>
        <lb/>
        <p>
          <emph n="salutation" rend="Typ P3">Lieber <name role="rec"><persName key="2113">Alfred Neumann</persName></name>,</emph>
        </p>
        <lb/>
        <space/>
        <lb/>
        <p>vielen Dank für Ihren lieben vom <rs type="fud" n="748">3. März</rs> und für den Brief<note type="com">Der Brief ist nicht Teil des vorliegenden Korpus.</note> Ihrer <persName key="2114">Frau</persName>. Ihre Berichte aus <placeName key="4171">Deutschland</placeName> zeichnen sich durch Deutlichkeit und eine Klarheit aus, die man in den meisten Berichten vermisst. Wir sitzen hier immer noch herum und warten auf die Naturalisierung. Vor paar Wochen kam ein <foreign xml:lang="en"><persName key="6973">examiner</persName> of the <orgName key="2668">Naturalization and immigration service</orgName></foreign> in unsere Stube, er fragte mich nach meinen Büchern aus, ob ich nicht im elften Kapitel der <name type="wrk" key="2982">Zwillinge von Nürnberg</name> einen jungen Mann beschrieben habe, <foreign xml:lang="en">rather a leftist who was described sympathetically?</foreign></p>
        <p>Ich musste erst nachlesen, was er meinte, es stellte sich heraus, es war einer der beiden Zwillingssöhne<note type="com">Alexander Lust</note> im <name type="wrk" key="2982">Roman</name>, den der <persName key="17">Autor</persName> recht unsympathisch darstellt, und dem der <persName key="17">Autor</persName> vorwirft, dass er nie sich um Politik gekümmert hat.</p>
        <p>Dann sagte mir der <foreign xml:lang="en">examiner</foreign>, in meiner Kurzgeschichte <name type="wrk" key="3085">Colonel Kock</name> habe ich geschildert, wie ich von der Polizei verschiedener Länder geplagt worden sei. Vergebens wollte ich dem armen <foreign xml:lang="en">examiner</foreign> klarmachen, dass der <persName key="17">Autor</persName> nicht alle seine Figuren sei, dass ich nie ein polnischer Oberst war, dass ich nie Schwierigkeiten mit der Polizei in einem Lande gehabt habe.</p>
        <p>Dann begann er mit mir <name type="wrk" key="2844">The children of Guernica</name> zu diskutieren, gab zwar zu das Ganze schildere weder Nazis noch Kommunisten günstig, aber es stünden doch einzelne Satze da, usw. usw.</p>
        <p>Kurz, wenn Narren anfangen unsere Bücher zu lesen, dann wissen sie erst nicht, was sie lesen.</p>
        <p>Schliesslich warf er mir meine Beziehungen zum <orgName key="1087">Emergency Rescue Committee</orgName> vor. Ich solle es zugeben, ich hätte Leuten geholfen, damals als ich noch im <orgName key="3244">Hotel Park Plaza</orgName> gewohnt habe. Ich fragte ihn, ob er nicht schon mal im Leben jemandem geholfen habe, das lasse sich bei einem längeren Leben doch beim besten Willen nicht vermeiden, dass man einem andern mal behilflich sei. Er lehnte aber solche Insinuationen strikt ab. Sein Name war Hase, <persName key="6973">Harvey</persName>.</p>
        <p>Kurz, ich wäre so gern mindestens im September in <placeName key="3572">Venedig</placeName>, zum P/E.N. Kongress, aber ich weiss nicht, ob ich darauf hoffen darf.</p>
        <p>Haben Sie die neueste Nummer der <name type="per" key="715">Neuen Rundschau</name> gesehen, mit <persName key="2070">Thomas Manns</persName> <name type="wrk" key="5590">Roman eines Romans</name>, der Darstellung der Entstehung seines <name type="wrk" key="3254">Dr. Faustus</name>? Sie kommen in diesem <name type="wrk" key="5590">Roman eines Romans</name> auch aufs Freundlichste vor, zwar nicht als Autor, aber als treuer <persName key="2113">Freund</persName> und vor allem als <persName key="2113">Zuhörer</persName> <gap reason="Blattabriss"/>noch im Auto auf der Heimfahrt von Manns<note type="com"><persName key="2070">Thomas Mann</persName>, <persName key="2661">Katia Mann</persName></note> begeistert zur Frau<note type="com"><persName key="2114">Kitty Neumann</persName></note> üb<gap reason="Blattabriss"/> geplanten oder gehörten <name type="wrk" key="3254">Faustus</name> sich auslässt. Taten Sie das wirk<gap reason="Blattabriss"/> <name type="wrk" key="5590">Bericht</name> ist abgesehn vom geistigen Gehalte amüsant, er enthält <gap reason="Blattabriss"/>Kleinkram des Thomas Mannschen Lebens.</p>
        <p>Ich habe es mit meinem kleinen Roman, der jetzt bei <persName key="2034">Landshoff</persName><gap reason="Blattabriss"/> <name type="wrk" key="3385">Die fremden Götter</name>, einmal versuchen wollen, ihn erst ins Engl<gap reason="Blattabriss"/> übersetzen zu lassen, und dann erst in <placeName key="41">Amerika</placeName> und <placeName key="1705">England</placeName> an<gap reason="Blattabriss"/> Aber mit dem Uebersetzer<note type="com">Es erscheint keine englische Übersetzung der <name type="wrk" key="3385">Fremden Götter</name>. Der Name des vorgesehenen Übersetzers war nicht zu ermitteln.</note>, den ich bereit fand, es ohne Vorsch<gap reason="Blattabriss"/> nehmen, habe ich insofern Pech, als er anfangs Februar fertig<gap reason="Blattabriss"/>s immer noch nicht ist, und jetzt für die <foreign xml:lang="en">army</foreign> nach Deutsch<note type="com"><placeName key="4171">Deutschland</placeName></note><gap reason="Blattabriss"/>n ist. So sieht es aus, als bekäme ich die fertige Ueb<gap reason="Blattabriss"/> <pb/>erst Ende April oder im Mai, also jedenfalls zu spät für dieses Jahr.</p>
        <p>Ich bin mitten im <name type="wrk" key="4041">Casanova</name>, und wäre auch gerne seinetwegen nach seiner Heimat, <placeName key="3572">Venedig</placeName> gegangen. Es tut mir leid, dass Sie von Ihrem <persName key="5605">Agenten</persName> schlecht beraten wurden mit Ihrem neuen Roman<note type="com"><persName key="2113">Alfred Neumanns</persName> Roman <name type="wrk" key="3053">Der Pakt</name> (vgl. den <rs type="fud" n="750">Brief</rs> von <persName key="2113">Alfred Neumann</persName> an <persName key="17">Hermann Kesten</persName> vom 10.4.1949). Die erste englischsprachige Ausgabe mit dem Titel <name type="wrk" key="3053">Look upon this man</name> erscheint 1950 bei <orgName key="2763">Hutchinson</orgName> in <placeName key="2951">London</placeName>, <persName key="2113">Alfred Neumanns</persName> angestammtem Verlag. Die erste amerikanische Ausgabe wird 1954 publiziert. Sie trägt den Titel <name type="wrk" key="3053">Strange conquest</name> und erscheint beim Verlag <orgName key="5598">Ballantine Books</orgName>.</note>. Wer ist Ihr <persName key="5605">Agent</persName>? Neuerdings erzählen mir mehrere Kollegen, ein gewisser <persName key="5572">Sanford J, Greenburger</persName> 11 West 42nd Street, <placeName key="84">N. Y.</placeName> sei solch ein rühriger Agent. Er verkaufte einen <name type="wrk" key="5600">Roman</name> von <persName key="1905">Paul Frischauer</persName> an <orgName key="5591">Scribner</orgName>, einen Roman<note type="com">Nicht ermittelt.</note> von <persName key="2235">Torberg</persName> an <orgName key="1194">Harper</orgName>, hätte dem <persName key="5573">Edgar Maass</persName> gute Verträge verschafft.</p>
        <p>Ich selber will es freilich mit dem <name type="wrk" key="3385">Roman</name> ohne Agenten versuchen; aber da Sie nicht hier sind, wäre ein guter Agent doch wohl vielleicht von Nutzen.</p>
        <p>Betrüblich klingt es, dass das Leben in <placeName key="2789">Italien</placeName> für Ausländer doch nicht so billig ist wie man uns erzählt hat. Für $300.– kann man ja auch in <placeName key="84">New York</placeName> leben, freilich mag es in <placeName key="2789">Italien</placeName> schöner sein, trotz den schriftlichen Versicherungen unseres Freundes <persName key="2720">Martin Gumpert</persName>, dass Rockefeller Plaza das schönste Gebäude der Welt sei.</p>
        <p>Wenn Sie wieder ein Paket brauchen, so schreiben Sie nur. Sollte ich auch literarisch-geschäftlich etwas für Sie erledigen können, so stehe ich zu Ihrer Verfügung.</p>
        <p>Sehr interessiert war mir Ihre Andeutung zu Ihrer Arbeit an einem <name type="wrk" key="5565">Franciscus</name>. Ist das der <persName key="3527">Heilige</persName> von <placeName key="4774">Assisi</placeName>? Ein <persName key="2276">Freund</persName> von mir, der freilich nur allzuwenig schreibt, erzählt mir seit zwanzig Jahren schon von seiner Absicht, einen <name type="wrk" key="5602">Franziscus von Assisi</name> zu schreiben. Es ist der polnische Dichter <persName key="2276">Joseph Wittlin</persName>, der <persName key="2276">Autor</persName> des Romans <name type="wrk" key="4896">Salz der Erde</name>. Mein amerikanischer Copernicus-Verleger Roy<note type="com"><persName key="17">Hermann Kestens</persName> biographischer Roman <name type="wrk" key="3234">Copernicus und seine Welt</name> wird in dem von <persName key="2759">Marian Kister</persName> geleiteten Verlagshaus <orgName key="1516">Roy Publishers</orgName> veröffentlicht.</note> hatte ja auch einen <orgName key="3543">Book-of-the-Month Club</orgName> Erfolg mit einem historischen <name type="wrk" key="3546">Roman</name> der <persName key="5575">Kossak</persName>, der von <persName key="3527">Franz von Assisi</persName> handelte. Aber Sie wollen Modernes und Legendäres vereinen? Wie reizvoll und schwierig? Hat Sie unser Altmeister <persName key="2070">Thomas Mann</persName> mit seinem <name type="wrk" key="3254">Dr. Faustus</name> dazu angeregt? Aber solch ein Experiment ist ja schon lange vor <persName key="2070">Mann</persName> versucht worden und zuweilen wunderbar gelungen.</p>
        <p>Würden Sie mir mehr darüber schreiben wollen? Oder geht es Ihnen wie mir? Wenn ich zuviel von meiner Arbeit erzähle, verliere ich zuweilen die frische Lust daran.</p>
        <p>Wie ist der Frühling in <placeName key="3101">Florenz</placeName>? Ich kam einmal im März oder April nach <placeName key="3101">Florenz</placeName>, und es regnete acht Tage lang hinter einander. Das war kein Spass. Ich ging auch gleich nach <placeName key="3932">Sizilien</placeName> und <placeName key="3840">Nordafrika</placeName>.</p>
        <p>Lassen Sie bald wieder hören. Die schönsten Grüsse von <persName key="73">Toni</persName> und mir <gap evidence="Blattabriss"/>e beide<note type="com"><persName key="2113">Alfred Neumann</persName>, <persName key="2114">Kitty Neumann</persName></note>.</p>
        <p rend="center">Herzlichst Ihr</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
