<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/dtd/tei_all.dtd"?>
<TEI>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Vernetzte Korrespondenzen</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>
Portal Vernetzte Korrespondenzen:           <ref>http://www.exilnetz33.de</ref>
        </p>
        <p>
Herausgeberinformation:           <ref>http://kompz.uni-trier.de</ref>
        </p>
        <ab type="editiontype">QE</ab>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>
          <orgName key="2773">Monacensia - Literaturarchiv und Bibliothek, München</orgName>
        </p>
        <p>
          <bibl>HK B 1901</bibl>
        </p>
        <ab type="copyright">
          <persName key="2222">Houston Strauss, Marian</persName>
        </ab>
        <ab type="leaves">1</ab>
        <ab type="pages">2</ab>
        <ab type="type">lt</ab>
        <ab type="subtype">cc</ab>
        <ab type="script">ts</ab>
        <ab type="scripttype"/>
        <ab type="paper"/>
        <ab type="PA"/>
        <ab type="location">
          <placeName key="84" type="write" cert="high">New York, NY</placeName>
        </ab>
        <ab type="date">
          <date cert="high" when="1947-05-06"><note>Brief</note>
1947-05-06          </date>
        </ab>
        <ab type="role">
          <persName role="aut" key="17">Kesten, Hermann</persName>
        </ab>
        <ab type="role">
          <persName role="rec" key="2020">Kolb, Annette</persName>
        </ab>
        <ab type="no">fud-852</ab>
        <ab type="reg"/>
        <ab type="lang">Deutsch</ab>
        <ab type="desc">Durchschlag ohne Signatur.&lt;lb/&gt;</ab>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc>
      <change n="transcription">
        <persName>Biehl, Theresia</persName>
        <date n="2014-09-29">2014-09-29</date>
      </change>
      <change n="collation">
        <persName>Hess, Jan</persName>
        <date n="2014-10-01">2014-10-01</date>
      </change>
      <change n="edition">
        <persName>Biehl, Theresia</persName>
        <date n="2014-11-26">2014-11-26</date>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <figure>
          <graphic n="0" url="cor_kehe_koan_19470506_cc_01.tif"/>
        </figure>
        <p>
          <date type="write">6. Mai 1947</date>
        </p>
        <lb/>
        <space/>
        <lb/>
        <p>Miss <persName key="2020">Annette Kolb</persName><lb/><orgName key="5029">Hotel Lancaster</orgName><lb/><placeName key="5028">7, Rue de Berri</placeName><lb/><placeName key="3503">Champs-Elysees</placeName><lb/><placeName key="18">Paris</placeName>.</p>
        <lb/>
        <space/>
        <lb/>
        <p>
          <span type="Anrede" n="Typ P3">Sehr verehrte, liebe <name role="rec"><persName key="2020">Annette Kolb</persName></name>!</span>
        </p>
        <lb/>
        <p>Wir haben uns von Herzen gefreut mit Ihrem lieben <ref target="fud://677">Brief</ref>, und auch dass wir endlich wieder eine Adresse von Ihnen haben, und auch zu vernehmen, dass es Ihnen gut geht, und dass Ihnen <placeName key="18">Paris</placeName> wieder gefällt, und dass es in <placeName key="18">Paris</placeName> wieder schön und angenehm zu leben ist.</p>
        <lb/>
        <p><placeName key="84">New York</placeName> ist nicht schöner geworden seit Sie es mit Recht verlassen haben, obwohl augenblicklich der Hof vom Rockefeller Center, und die Anlagen am <placeName key="3904">Hudson</placeName> und der <placeName key="5055">Central Park</placeName> mit blühenden Büschen, Bäumen und Blumen übersät sind.</p>
        <lb/>
        <p>Wir wären schon längst nach <placeName key="40">Europa</placeName> gekommen, dem stehn aber zwei gewichtige Gründe entgegen, wir habennoch keinen Pass, und immer noch kein Geld. Im Herbst hoffen wir American citizen zu werden – wenn alles gut geht. Wann wir aber zu Geld zu kommen hoffen, das wagen wir gar nicht mehr zu hoffen. Guter Gott, mir scheint bald, je mehr Bücher von mir in <placeName key="41">Amerika</placeName> erscheinen, um so ärmer werde ich. Entweder meine Bücher sind zu schlecht, um mich besser zu ernähren, was für ein Narr bin ich dann, sie immer weiter zu schreiben, oder sie sind zu gut, wie hoch bezahle ich dann die Narrheit jener die sich weigern, meine Bücher zu kaufen.</p>
        <lb/>
        <p>Das Leben wird immer teurer in <placeName key="41">Amerika</placeName>, und es ist ein fataler <foreign xml:lang="la">circulus vitiosus</foreign>, je teuerer das Leben wird, um so schwerer kommt man davon los.</p>
        <lb/>
        <p>Ich lese gerade viele französische Bücher, <persName key="2170">Romain Rollands</persName> zwei <name type="wrk" key="5057">Bände</name> biographische Bände über <persName key="5050">Peguy</persName>, sehr interessant, und sehr eng – französisch. Wenn ich <persName key="2170">Romain Rolland</persName> lese – solang ich ihn lese – habe ich viel lieber, als wenn ich ihn gelesen habe. Er ist persönlich so sympathisch, und sein Dialekt ist sozusagen gescheiter, als er selber ist. Diese <name type="wrk" key="5057">Bände</name> sind voll von <persName key="5050">Peguy</persName>, der mich sehr interessiert, und mir gar nicht sehr gefällt.</p>
        <lb/>
        <p>Von <persName key="2034">Landshoff</persName> hören wir auch fast nichts. Er schwelgt wohl in den Armen seiner neuen und jungen und hübschen <persName key="2535">Frau</persName>, wenn er nicht gar die Windeln seines neuen <persName key="5051">Baby-girls</persName> waschen muss, tags und nachts. Alle halben Jahre mal verspricht er mir, Fahnen meines <name type="wrk" key="3234">Buches</name> zu senden, und damit basta. Haben Sie viele Freunde in <placeName key="18">Paris</placeName>? Wird <persName key="1913">de Gaulle</persName> Unruhe stiften? Lesen Sie neue französische Bücher? Ich las eine Studie von <persName key="5052">Abel Lefranc</persName>, <name type="wrk" key="5060">A la decouverte de Shakespeare</name>, worin er nachzuweisen versucht, dass <persName key="2205">Shakespeares</persName> Werke vom <persName key="5053">sechsten Grafen Derby</persName>, einem Aspiranten auf den Thron <persName key="5054">Elisabeths</persName>, verfasst worden seien, und einen Essay aus dem Jahre 1933 von <persName key="3210">C. F. Ramuz</persName>, <name type="wrk" key="5061">Taille de L'Homme</name>, einen matten Angriff auf den Kommunismus, aber mit sehr schönen Sätzen darin über <persName key="3210">Ramuz</persName>.</p>
        <lb/>
        <p><persName key="2070">Thomas Mann</persName> ist gerad hier, auf dem Weg nach <placeName key="40">Europa</placeName>. Ich hörte seinen interessanten Vortrag<note type="com">Diesen Vortrag, eine gekürzte Fassung des Essays <name type="wrk" key="5062">Nietzsches Philosophie im Lichte unserer Erfahrung</name>, hält <persName key="2070">Thomas Mann</persName> erstmals am 29.4.1947 im Coolidge Auditorium der <orgName key="4153">Library of Congress</orgName>, <placeName key="3654">Washington</placeName>. Danach folgen weitere Städte.</note> über <persName key="2116">Nietzsche</persName>.</p>
        <lb/>
        <p>Werden Sie nach <placeName key="27">Zürich</placeName> zum PEN-Congress gehn? Ich würde so gerne hinfahren, wenn mir jemand die Reise zahlen wollte. Aber es gibt keine Maezene für mich – und hat es nie gegeben. Leider.</p>
        <lb/>
        <p>Solange wir Adressen von Ihnen hatten, haben wir Ihnen immer geschrieben, <pb/>und werden es immer tun; denn das Vergnügen, Briefe von Ihnen zu bekommen, ist uns überaus lieb und teuer.</p>
        <lb/>
        <p>Arbeiten Sie?</p>
        <lb/>
        <p>Ich müsste viel mehr arbeiten, als ich kann, um Geld zu verdienen. Ich arbeite an_einem kleinen Roman<note type="com">Wohl der Roman <name type="wrk" key="3385">Die fremden Götter</name>.</note>, der mir sehr viel Mühe macht, weil es eine traurige Begebnheit von heut ist, und ich sie heiter darstellen will, was schwerer ist, als ich es wahr haben will, besonders, wenn man selber nicht all zu heiteren Gemütes ist.</p>
        <lb/>
        <p>Dabei haben wir doch allen Grund zu lachen. Wir leben, es ist Mai, kein Krieg auf Erden, wenigestens kein Weltkrieg, und es wird nur auf der halben Erde gehungert.</p>
        <lb/>
        <p>Schreiben Sie uns bald wieder, und vergessen Sie uns nicht, und seien Sie unserer beständigen Verehrung und Liebe versichert.</p>
        <lb/>
        <p rend="text-align:center">Mit ergebensten und herzlichsten Grüssen von <persName key="73">Toni</persName> und mir<lb/>stets Ihr</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
