<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/dtd/tei_all.dtd"?>

<!-- DOM-Version: DOM_briefe_v18_d01.xmind -->

<TEI>
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Siegfried Kracauer an Max Tau</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Portal Vernetzte Korrespondenzen: <ref>http://www.exilnetz33.de</ref></p>
                <p>Herausgeberinformation:
                        <ref>http://www.dla-marbach.de/fileadmin/editionsprojekte/neli/meta/hg_info.html</ref></p>


                <ab type="editiontype">QE</ab>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p><orgName key="71990">Deutsches Literaturarchiv Marbach</orgName></p>
                <p><bibl>A:Kracauer</bibl></p>

                <ab type="copyright"><orgName key="77582">Suhrkamp Verlag</orgName></ab>
                <ab type="leaves">1</ab>
                <ab type="pages">1</ab>
                <ab type="type">lt</ab>
                <ab type="subtype">cc</ab>
                <ab type="script">ts</ab>
                <ab type="edition">Volltext</ab>
                <ab type="scripttype"/>
                <ab type="paper"/>
                <ab type="language">deutsch</ab>
                <ab type="AF">P3</ab>
                <ab type="location"><placeName key="49096" type="write" cert="high"
                        evidence="Brieftext">Paris</placeName></ab>
                <ab type="date"><date when="1933-03-11" cert="high" evidence="Brieftext"
                        >11.3.1933</date></ab>
                <ab type="role"><persName key="7721" role="aut">Siegfried Kracauer</persName></ab>
                <ab type="role"><persName key="74110" role="aut">Elisabeth Kracauer</persName></ab>
                <ab type="role"><persName key="74658" role="rec">Max Tau</persName></ab>
                <ab type="no">322371</ab>
                <ab type="reg"/>
                <ab type="desc">Vermutlich ein Durchschlag, unsigniert.</ab>
            </sourceDesc>

        </fileDesc>

        <revisionDesc>
            <change n="transcription">
                <persName key="71922">Anne Lorenz</persName>
                <date when="2013-11-25">25.11.2013</date>
            </change>

            <change n="collation">
                <persName key="77556">Roberta Toscano</persName>
                <date when="2014-08-06">6.8.2014</date>, <date when="2014-11-11">11.11.2014</date>,
                    <date when="2014-11-25">25.11.2014</date>
            </change>

            <change n="collation">
                <persName key="71922">Anne Lorenz</persName>
                <date when="2015-01-15">15.1.2015</date>, <date when="2015-02-04">4.2.2015</date>,
                <date when="2015-03-19">19.3.2015</date>, <date when="2015-04-07">7.4.2015</date>
            </change>

            <change n="collation">
                <persName key="71921">Angelika Kreh</persName>
                <date when="2015-01-23">23.1.2015</date>
            </change>

            <change n="collation">
                <persName key="71920">Roland S. Kamzelak</persName>
                <date when="2015-04-07">7.4.2015</date>
            </change>

            <change n="edition">
                <persName key="71921">Angelika Kreh</persName>
                <date when="x">tt.mm.jjjj</date>
            </change>

            <change n="edition">
                <persName key="71920">Roland S. Kamzelak</persName>
                <date when="x">tt.mm.jjjj</date>
            </change>

            <change n="edition">
                <persName key="71922">Anne Lorenz</persName>
                <date when="x">tt.mm.jjjj</date>
            </change>


        </revisionDesc>

    </teiHeader>

    <text>
        <body>
            <div>
                <figure>
                    <graphic n="1" url="cor_krsi_tama_19330311_cc_01"/>
                </figure>

                <p><placeName key="49096" type="write">Paris</placeName>, <date when="1933-03-11"
                        cert="high">11. März 33.</date></p>

                <p><emph n="salutation">Lieber <persName key="74658" role="rec"
                        >Max</persName></emph>,</p>

                <p>wir haben uns sehr mit Ihren <rs n="322385">Zeilen</rs> gefreut. Vor allem sind
                    wir froh, dass es Ihnen gesundheitlich besser geht. Eben aus Besorgnis über
                    Ihren Zustand schrieben wir Ihnen gestern die Karte<note type="intern">Nicht
                        ermittelt.</note>. Aus Ihrem <rs n="322385">Brief</rs> ersehen wir auch, dass
                    im ärigen alles beim Alten geblieben ist; Natürlich hätten wir gerne noch viel
                    mehr von Ihnen gehört, und wir bitten Sie sehr, uns doch recht bald
                    ausführlicher zu schreiben, sobald Sie Zeit und die Möglichkeit dazu haben.</p>

                <p>Nun noch die Sache mit meinem Manuskript<note type="reg"><name type="wrk"
                            key="74424">Georg</name></note>. Tatsächlich hat Lili<note type="reg"
                        >Kracauer, Elisabeth</note> keinen Brief von Herrn BC<note type="reg"
                            ><persName key="9821">Cassirer, Bruno</persName></note> beim <name
                        type="wrk" key="74424">Manuskript</name> gefunden; aber wir wollen noch
                    einmal <persName key="77716">Hanni</persName> schreiben, dass sie das <name
                        type="wrk" key="74424">Manuskript</name> genau durchsieht. Vielleicht ist
                    der Brief<note type="intern">Nicht ermittelt.</note> doch darin enthalten. Ich weiss
                    natürlich nicht, was in dem Brief steht,
                    kann mir aber kaum anders denken, als dass er eine Absage enthält. Sollte dies
                    der Fall sein, so würde mich die Sache sehr merkwürdig berühren. Schon in rein
                    formaler Hinsicht ist mir unbegreiflich, dass das <name type="wrk" key="74424"
                        >Manuskript</name> nicht über Sie geleitet worden ist. Man hat, offenbar um
                    Rückfragen bei Ihnen zu vermeiden, das Konvolut an unsere schon vor über zwei
                    Jahren aufgegebene Wohnung in der Pariser Strasse geschickt und noch dazu die
                    Adresse falsch angegeben; sodass die Sendung zwei volle Tage durch <placeName
                        key="49025">Berlin</placeName> irren musste, ehe sie uns erreichte. Das ist
                    das eine. Zum andern erscheint mir die Retournierung &#x2013; immer
                    vorausgesetzt, dass sie gleichbedeutend mit einer Absage ist &#x2013; darum so
                    besonders unerklärlich, weil ich dem Verlag<note type="reg"><orgName key="74659"
                            >Verlag Bruno Cassirer</orgName></note> mit <name type="wrk" key="74424"
                        >meinem Manuskript</name> wirklich ein Buch von besonderer Qualität
                    angeboten habe, das gerade zu diesem <orgName key="74659">Verlag</orgName> wie
                    zu keinem andern gepasst hätte. Der Gedanke ist originell, die Ausführung kann
                    sich sehen lassen und der Inhalt dürfte nicht den geringsten Anstoss erregen, da
                    er doch im wesentlichen ein neutrales Gebiet betrifft. Dank meiner Erfahrungen,
                    auch als Lektor, bin ich wahrhaftig in der Lage, dergleichen zu beurteilen. Und
                    ich weiss auch, dass manche Publikationen des <orgName key="74659"
                        >Verlags</orgName> an Qualität zweifellos hinter <name type="wrk"
                        key="74424">meinem Manuskript</name> zurückstehen. Zuletzt befremdet mich
                    die vermutliche Absage darum, weil mit der Herausgabe dieses <name type="wrk"
                        key="74424">Buches</name> keinerlei Risiko verbunden gewesen wäre. Es
                    scheint mir absolut festzustehen, dass auch und vielleicht<note type="com"
                        cert="high">Das Wort "vielleicht" wurde nachträglich durch zwei
                        Schrägstriche am linken Rand maschinell hinzugefügt.</note> gerade unter den
                    heutigen Umständen <name type="wrk" key="74424">mein Buch</name> mit einem
                    Leserkreis rechnen kann, der gross genug ist, um die Möglichkeit eines Verlusts
                    auszuschalten. Um so mehr, als das Objekt klein ist. Kurz, wie immer ich die
                    Angelegenheit betrachte, sie ist und bleibt rätselhaft. Die Ihnen ja von
                        BC's<note type="reg"><persName key="9821">Cassirer, Bruno</persName></note>
                    selber bestätigte Qualität und das Ausscheiden des geschäftlichen Risikos würden
                    eine Refüsierung nicht rechtfertigen. Hinzu kommt das Umgehen des Lektors<note
                        type="com" cert="high">Gemeint ist Max Tau selbst.</note> bei der
                    Rücksendung. Schreiben Sie mir doch, lieber Freund Max, was ist hier geschehen
                    und worum handelt es sich? Mir wäre die Absage, wie ich Ihnen gern gestehe, eine
                    ausserordentliche Enttäuschung, und ich fände sie nur dann fasslich, wenn
                    irgendwelche äussere Umstände sie erzwungen hätten. Diese aber konnten doch zur
                    Zeit der Rücksendung noch nicht eingetreten sein. Sie werden sicherlich
                    verstehen, dass ich den Fall sehr ernst nehme; denn ich hatte mit einem
                    günstigen Verlauf gerechnet und aus begreiflichen Gründen rechnen müssen.</p>

                <p>Wir versuchen uns hier nach Möglichkeit zu erholen, sind aber sehr
                    niedergedrückt; nicht zuletzt der finanziellen Ungewissheit wegen, die durch
                    meinen Abstecher keineswegs behoben wurde. Im Gegenteil. Hoffentlich können Sie
                    sich bald in unserer Wohnung einrichten; der Gedanke daran ist uns sehr
                    lieb.</p>


                <p rend="center"><emph n="salute">Ihnen viel, viel Gutes und alles Liebe von
                        Ihren</emph></p>

            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
