
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/dtd/tei_all.dtd"?><!-- DOM-Version: DOM_briefe_v18_d01.xmind --><TEI>
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Lisa Tetzner an Albert Ehrenstein</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Portal Vernetzte Korrespondenzen: <ref>http://www.exilnetz33.de</ref></p>
                <p>Herausgeberinformation:
                        <ref>http://www.dla-marbach.de/fileadmin/editionsprojekte/neli/meta/hg_info.html</ref></p>


                <ab type="editiontype">QE</ab>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p><orgName key="71990">Deutsches Literaturarchiv Marbach</orgName></p>
                <p><bibl>A:Kl&#228;ber</bibl></p>


                <ab type="copyright"><persName key="78491">Christiane Dornheim-Tetzner</persName></ab>
                <ab type="leaves">1</ab>
                <ab type="pages">1</ab>
                <ab type="type">lt</ab>
                <ab type="subtype">cc</ab>
                <ab type="script">ts</ab>
                <ab type="edition">Volltext</ab>
                <ab type="scripttype"/>
                <ab type="paper"/>
                <ab type="language">deutsch</ab>
                <ab type="AF">F1</ab>
                <ab type="location"><placeName key="75550" type="write" cert="high" evidence="Brieftext">Carona</placeName></ab>
                <ab type="date"><date when="1946-11-28" cert="high" evidence="Brieftext">28.11.1946</date></ab>
                <ab type="role"><persName key="8154" role="aut">Lisa Tetzner</persName></ab>
                <ab type="role"><persName key="12472" role="rec">Albert Ehrenstein</persName></ab>
                <ab type="no">323383</ab>
                <ab type="reg"/>
                <ab type="desc">Durchschlag eines Briefes von Lisa Tetzner.</ab>
            </sourceDesc>

        </fileDesc>

        <revisionDesc>
            <change n="transcription">
                <persName key="77556">Roberta Toscano</persName>
                <date when="2014-05-13">13.5.2014</date>, <date when="2014-07-30">30.7.2014</date>
            </change>

            <change n="collation">
                <persName key="77556">Roberta Toscano</persName>
                <date when="2015-01-28">28.1.2015</date>
            </change>

            <change n="collation">
                <persName key="71922">Anne Lorenz</persName>
                <date when="2014-06-06">6.6.2014</date>, <date when="2014-10-10">10.10.2014</date>,
                    <date when="2014-11-24">24.11.2014</date>, <date when="2014-05-07">7.5.2014</date>
            </change>

            <change n="collation">
                <persName key="71921">Angelika Kreh</persName>
                <date when="2014-06-10">10.6.2014</date>
            </change>

            <change n="collation">
                <persName key="71920">Roland S. Kamzelak</persName>
                <date when="x">tt.mm.jjjj</date>
            </change>

            <change n="edition">
                <persName key="71921">Angelika Kreh</persName>
                <date when="x">tt.mm.jjjj</date>
            </change>

            <change n="edition">
                <persName key="71920">Roland S. Kamzelak</persName>
                <date when="x">tt.mm.jjjj</date>
            </change>

            <change n="edition">
                <persName key="71922">Anne Lorenz</persName>
                <date when="x">tt.mm.jjjj</date>
            </change>


        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div>

                <figure>
                    <graphic n="1" url="cor_teli_ehal_19461128_cc_01"/>
                </figure>

                <p>Dr. A. Ehrenstein. <placeName key="49021">New York</placeName> 25<lb/> 60 west /
                    94 th street.</p>

                <p rend="right"><placeName key="75550" type="write">Carona</placeName> den <date when="1946-11-28" cert="high">28.11.46.</date></p>

                <p><emph n="salutation">Lieber <persName key="12472" role="rec">Ehrenstein</persName></emph>,</p>

                <p>schoenen Dank fuer Ihren Brief<note type="intern"> Nicht ermittelt.</note>. Ich
                    antworte Ihnen gleich, weil ich morgen fuer einige Tage nach <placeName key="49284">Basel</placeName> gehe um der Weltgeschichte wieder einmal etwas
                    naeher zu sein. Es ist an sich furchtbar, was man t&#228;glich sieht und hoert, und
                    es ist so beunruhigend, dass das Herz und auch der Kopf kaum noch zur Ruhe
                    kommt. Bald beneiden wir sie um <placeName key="49021">New York</placeName>,
                    wenn wahrscheinlich <placeName key="50085">Chile</placeName> oder <placeName key="76066">Alaska</placeName> noch besser ist. Wir stecken tatsaechlich
                    erst ganz im Anfang der schweren Zeit. Ich rechne noch mit mindestens 5 Jahre
                    bis wir den jetzigen Tiefstand ueberwunden haben, und noch mit weiteren 5
                    Jahren, bis wir uns langssm davon erholen. Ich traure nicht weiter um <placeName key="49105">Deutschland</placeName>, diese Dinge haben Zeit, obwohl sie auch
                    furchtbar sind, meine trauer gilt vor allen den kleinen L&#228;nder wo man zwar
                    ueberall bereits wieder die besten Uniformen fuer die Soldaten un und Millionen
                    fuer Aeroplane und Tanks hat, aber keinen roten Rappen fuer Milch, oder
                    Kinderkleider. Ach, es ist ein Jammer, diese verfaulte menschliche Gesellschaft.
                    Dabei ist wirklich eine Macht so schlimm wie die andere. Jeder Sieger stiehlt,
                    nur jeder auf seine Weise, er stiehlt bei Freunden und Feinden, und er nimmt
                    alles mit, was er nur gebrauchen kann. Die Russen sind nicht die schlimmsten.
                    Nein, das Zeugnis muss man ihnen schon ausstellen. Immerhin bezahlen sie auch
                    fuer Arbeit und geben den Leuten die arbeiten muessen genuegend zu essen.
                    Schlimm ist bei den Russen das gesitige Niveau. Was ich zur Zeit bekomme ist
                    selbst f&#252;r einen Kindergarten zu nierdig. Gedichte. Geschichten, M&#228;rchen. Ihnen
                    w&#252;rden sich alle Haare schon beim lesen straeuben. Noch grausiger ist von hier
                    die Tatsache, dass man fuer den Krieg alles, dass man fuer den Frieden nichts
                    mobilisieren kann. Es fehlt Kohle, Zement, Baumwolle, Eisen, kurz es fehlt
                    alles. Es fehlt das Werkzeug um den Schutt wegzuraeumen. Ja, man ist heute noch
                    nicht einmal soweit klarzustellen, wem der Schutt gehoert, sodass man ihn
                    garnicht wegschaffen kann, auch wenn man moechte. Das ganze sieht sich wie ein
                    Irrenhaus an, und komisch ist nur, dass der einzelne keinen irren Eindruck
                    macht, sondern ein ganz vernuenftiger Mensch scheint, nur was die Leute
                    geschaffen haben ist furchtbar. Jetzt kommen auch immermehr Deutsche heraus.
                    Leute die tapfer waren, viele Jahre KZ hinter sich haben, viele Jahre Emigration
                    und Hunger, und sie sind fast verzweifelter wie sie vorher waren. Nicht nur
                    nicht, dass sie die Nazis, also das deutsche Volk wie die Pest behandeln, auch
                    die Alliierten tuen es. Ein General bleint fuer die Leute eben ein General und
                    ein Straefling ein Straefling. Toll wie auch dir Kirche jetzt alle Nazis als
                    ihre Schaefchens sammelt. Diese Parteilen schwellen an, als ob sie geschwaengert
                    waeren, aber von was. Denken Sie noch an den kleinen Mueller.<note type="intern"> Nicht ermittelt.</note> Er schrieb gestern auch recht verzweifelt aus
                        <placeName key="49025">Berlin</placeName>. Er hofft, dass er bald wieder
                    emigrieren kann. Die Sucht der Deutschen (auch der deutschen Arbeiter) nach
                    Besitz und Kleinburgertum waere einfach nicht aufzuhalten! Natuerlich waren die
                    Be Berliner wahlen ein furchtbarer Schlag fuer all die Unentwegten und dabei
                    wird das Volk von den Russen wirklich noch am besten behandelt. Ich will im
                    Fruehjahr das erste Mal hinein, wenn wir hier so etwas wie Papiere haben, denn
                    ich moechte die Dinge doch auch einmal sehen, aber die Sache mit den Papieren
                    bleibt nur weiter ein grosses Raetsel. Nun, Sie kennen ja unsere Eidgenossen in
                    diesen Dingen. Augenblicklich verte teilen wacker Zensuren an die ganze Welt,
                    werfen sich in die Brust und sagen, jeder hat eben bekommen was er verdient hat.
                    Dabei pilgern sie t&#228;glich zu Tausenden nach <placeName key="48900">Italien</placeName> und schoepfen dort das letzte Fett ab, dass in Schuhen,
                    Pelsen, Kleidern und aehnlichen Dingen besteht. Ja, so sind wir. Aus <placeName key="51109">Ascona</placeName> h&#246;ren wir sond wenig. Wir wollten zweimla zu
                    Frau Meyer<note type="com" cert="high"> Wahrscheinlich <persName key="75332">Auguste Mayer</persName>.</note>, einmal war ich krank,
                    einmal hatten wir kein Geld. Jetzt werden wir wohl in <placeName key="49153">Zuerich</placeName> einmal nach Ihr sehen. Wann kommen Sie &#252;brigens wieder?
                    Wir hoffen es doch noch zu erleben. Bitte den Brief<note type="intern"> Nicht ermittelt.</note> an <persName key="5235">Victor</persName>. Er hatte seine
                    Adresse vergessen und ich finde sie nicht mehr. <emph n="salute">Noch alles
                        Gute</emph></p>


            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>