<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/dtd/tei_all.dtd"?>

<!-- DOM-Version: DOM_briefe_v18_d01.xmind -->

<TEI>
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Hans Sahl an Hermann Broch</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Portal Vernetzte Korrespondenzen: <ref>http://www.exilnetz33.de</ref></p>
                <p>Herausgeberinformation:
                        <ref>http://www.dla-marbach.de/fileadmin/editionsprojekte/neli/meta/hg_info.html</ref></p>
                <ab type="editiontype">QE</ab>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p><orgName key="71990">Deutsches Literaturarchiv Marbach</orgName></p>
                <p><bibl>A:Sahl</bibl></p>


                <ab type="copyright"><persName key="77675">Nils Ulrich Kern</persName></ab>
                <ab type="leaves">1</ab>
                <ab type="pages">2</ab>
                <ab type="type">lt</ab>
                <ab type="subtype">cc</ab>
                <ab type="script">ts</ab>
                <ab type="edition">Volltext</ab>
                <ab type="scripttype"/>
                <ab type="paper"/>
                <ab type="language">deutsch</ab>
                <ab type="AF">F1</ab>
                <ab type="location"><placeName type="write" cert="unknown">o. O.</placeName></ab>
                <ab type="date"><date when="1944-11-19" cert="high" evidence="Brieftext"
                        >19.11.1944</date></ab>
                <ab type="role"><persName key="9687" role="aut">Hans Sahl</persName></ab>
                <ab type="role"><persName key="75307" role="rec">Hermann Broch</persName></ab>
                <ab type="no">323593</ab>
                <ab type="reg"/>
                <ab type="desc">Vermutlich der Durchschlag eines Briefes von Hans Sahl. Es existiert
                    eine weitere längere und wahrscheinlich spätere Fassung des Briefes, dieser
                    beidseitig beschrieben und wahrscheinlich ein Entwurf als Typoskript.</ab>
            </sourceDesc>

        </fileDesc>

        <revisionDesc>
            <change n="transcription">
                <persName key="77556">Roberta Toscano</persName>
                <date when="2014-07-22">22.7.2014</date>, <date when="2014-08-12">12.8.2014</date>,
                    <date when="2014-11-12">12.11.2014</date>, <date when="2014-12-10"
                    >10.12.2014</date>
            </change>

            <change n="collation">
                <persName key="77556">Roberta Toscano</persName>
                <date when="2015-01-19">19.1.2015</date>
            </change>

            <change n="collation">
                <persName key="71922">Anne Lorenz</persName>
                <date when="2015-09-28">28.9.2015</date>
            </change>

            <change n="collation">
                <persName key="71921">Angelika Kreh</persName>
                <date when="x">tt.mm.jjjj</date>
            </change>

            <change n="collation">
                <persName key="71920">Roland S. Kamzelak</persName>
                <date when="x">tt.mm.jjjj</date>
            </change>

            <change n="edition">
                <persName key="71921">Angelika Kreh</persName>
                <date when="x">tt.mm.jjjj</date>
            </change>

            <change n="edition">
                <persName key="71920">Roland S. Kamzelak</persName>
                <date when="x">tt.mm.jjjj</date>
            </change>

            <change n="edition">
                <persName key="71922">Anne Lorenz</persName>
                <date when="x">tt.mm.jjjj</date>
            </change>


        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>

                <figure>
                    <graphic n="1" url="cor_saha_brhe_19441119_cc_01"/>
                    <graphic n="2" url="cor_saha_brhe_19441119_cc_02"/>
                </figure>

                <p rend="right"><date when="1944-11-19" cert="high"><foreign n="engl">Nov. 19,
                            1944</foreign></date></p>

                <p><emph n="salutation">Mein lieber <persName key="75307" role="rec">Hermann
                            Broch</persName></emph>:</p>

                <p>Ich will eine kurze Atempause in meinem nunmehr zwölf- bis vierzehnstündigen
                    Tages- (und Nacht-)Werk benutzen, um Ihnen auf Ihren letzten Brief<note
                        type="intern">Nicht im Neli-Korpus.</note> zu antworten.</p>

                <p>"Kategorien-Verwechslung" ist eine sehr glückliche Formulierung. Jede
                    chiliastische Lehre, also auch der Sozialismus, jede Milieutheorie, jede
                    materialistische Konzeption der Freiheit oder des Fortschritts oder der
                    Gerechtigkeit ist "Kategorien-Verwechslung" &#x2013; aber auch jede Mystik (als
                    die Manifestation des Transcendentalen im Dinglichen). Aber indem Sie das
                    auss-rechen, treffen Sie ja gerade den Sozialismus ins Herz. Er ist, in allen
                    seinen Varianten (und selbstverständlich muss man in diesem Zusammenhang auch
                    Facismus und Nationalsozialismus hinzurechnen, als eine perverse soz. Variante)
                    die grösste "Kategorien-Verwechslung" aller Zeiten, der grösste "Massenwahn",
                    den die Erde je gesehen hat. Dies, so dachte ich mir immer, würde auch das Thema
                    Ihres Buches<note type="reg"><name type="wrk" key="80152"
                            >Massenwahntheorie</name></note> sein, über das ich bisher nur
                    versteckte Andeutungen zu hören bekam. Aber ich habe den Eindruck &#x2013; und
                    ich bitte Sie inständig, mir diese Bemerkung zu verzeihen; es ist eine
                    Einmischung in Dinge, die mich "nichts angehen" sollten, die mich aber unerhört
                    viel angehen, sowohl aus persönlich-freundschaftlichen, als auch prinzipiellen
                    Gründen &#x2013; ich habe den Eindruck, dass Sie nicht bis ans Ende Ihrer
                    eigenen Ideen gehen wolen. Denn täten Sie es, so müssten Sie unweigerlich zu
                    Konsequenzen kommen, die im Widerspruch zu ihren früheren (brieflichen)
                    Aeusserungen stehen. z.B. Ihrer humanistisch-optimistischen Konzeption des
                    Fortschritts (Sie erinnern sich noch an unsere erbitterte Steinaxt-Debatte?).
                    Die Verblendung der heutigen Menschheit, der "Massenwahn" des zwanzigsten (und
                    wohl auch des neunzehnten Jahrhunderts) Jahrhunderts besteht ja nicht nur in der
                    Unterwerfung unter die faschistische Ideologie &#x2013; diese stellt nur eine
                    Phase in einem viel grösseren Prozess dar, der noch nicht abgeschlossen ist
                    &#x2013; sondern er besteht in der "Massenflucht in die Unfreiheit", in eine
                    Unfreiheit, die tragischerweise unter vielen falschen Decknamen, sei es
                    Sozialismus, Kommunismus, Marxismus etc. als FREIHEIT konzipiert worden ist
                    &#x2013; was früher einmal stimmte, heute aber objektiv falsch geworden ist. Das
                    Tragische an unserer heutigen Situation ist doch, dass die Männner des
                    Fortschritts, die Männer der Freheit im besten Glauben an die gute Sache diese
                    und sich dem Todfeind freiwillig ausliefern. Die sog. "Linke", gestern noch
                    objektiv ein Faktor des menschlichen Fortschritts, führt heute objektiv die
                    Menschheit in die Massen-Unfreiheit. Sie vergessen, dass die ethische Wurzel
                    ihrer sozialistischen Haltung ein echter, menschlicher Protest gegen die
                    Ungerechtigkeiten des Kapitalismus war. Und sie kapitulieren heute vor der viel
                    grösseren, weil totalitären Ungerechtigkeit einer kommunistischen
                    Gewaltherrschaft, die unter dem Banner der Freiheit diese und nichts anderes
                    liquidieren will. Es hat in diesen Tagen nur einen einzigen "fortschrittlichen"
                    Schriftsteller gegeben, der öffentlich gegen die Warschauer Affaire protestiert
                    und sie ein "zweites <placeName key="80355">Lidice</placeName>" genannt
                        hat.<note type="com" cert="high">Sahl bezieht sich auf den Warschauer
                        Aufstand im August 1944 und das Massaker an der Bevölkerung von <placeName
                            key="80355">Lidice</placeName> durch die Sicherheitsbehörden der
                        Nationalsozialistischen Besatzungmacht 1942.</note> Sein Name ist <persName
                        key="10081">Arzhur Koestler</persName>, und sein Protest ist<pb n="2"/>
                    nicht einmal mehr von der <name type="per" key="71109">TImes</name> abgedruckt
                    worden &#x2013; ich fand ihn, bezeichnenderweise, an einer versteckten Stelle im
                        <name type="per" key="71037">NEW LEADER</name>.</p>

                <p>Es ist bestimmt nicht "Kategorien-Verwechslung", wenn ich die ökonomische Lehre
                    des Kommunismus und seiner Abarten für die aktuelle moralische Verkommenheit
                    haftbar mache. Spndern ich wende mich gegen einen Massenwahn, der die
                    ethisch-moralischen Werte in einer Weise abzubauen im Begriff ist, wie es die
                    bürgerlich-kapitalistische Epoche niemals gewagt hätte. DENN GEGENÜBER DEM
                    REGIERENDEN KOMMUNISMUS HAT DER KAPITALISMUS WENIGSTENS DAS EINE FUER SICH, DASS
                    MAN AUCH GEGEN IHN SEIN DARF, ja, alle Kritik am Kapitalismus ist im Grunde mit
                    seiner &#x2013; freiwilligen oder erzwungenen &#x2013; Billigung geschehen, aus
                    dem einfachen Grunde, weil er von Anfang an ein schlechtes Gewissen. hatte. Das
                    "gute Gewissen" der Linken aber, die heute jede Massenabschlachtung, sofern sie
                    von links kommt, jedes Massen-Unrecht, das sie gestern noch empört hätte,
                    "weltanschaulich" rechtfertigt, das ist der "Massenwahn" von heute &#x2013; und
                    von morgen.</p>

                <p>Eben weil ich zu diesen Konsequenzen kam, habe ich die Arbeit an meinem Buch<note
                        type="reg"><name type="wrk" key="80116">Die Wenigen und die
                        Vielen</name></note> eingestellt. Es war nicht die Form des Romans oder
                    sonst irgend ein asthetisches Problem, das mich dazu geführt hat. Es war, wenn
                    Sie wollen, letzte Resignation, und eine Verzweiflung, aus der ich, privatim und
                    prinzipiell, keinen Ausweg mehr sehe. Sie sind er erste Mensch, dem ich das
                    anvertraue. Ich habe keine Freunde mehr und ich finde sie nicht mehr unter
                    denen, die sich so selbszufrieden mit der "Bekämpfung <persName key="7793"
                        >Hitlers</persName>" begnügen. Aber bei alledem habe ich nicht das Zeug zum
                    Märtyrer. Ich bin nicht gross genug, um die Rolle des Propheten in der Wüste zu
                    spielen. Ich bin 3 in kleines Talent, das seinen Ambitionen nicht gewachsen
                    ist.</p>

                <p>Im übrigen habe ich jetzt eine Arbeit angenommen, die mir kaum noch Zeit lässt,
                    viel über mich selbst nachzudenken: die Uebersetzung &#x2013; ins Deutsche
                    &#x2013; einen ausserordentlich interessanten Buches von <persName key="79066"
                        >Kazin</persName>, <name type="wrk" key="80356">ON NATIVE GROUNDS</name>,
                    eine Geschichte der amerikanischen Literatur in den letzten fünfzig Jahren,
                    geschrieben von einem Mann, der weiss, was los ist, und die Dinge aufregend gut
                    sieht. Das <name type="wrk" key="80356">Buch</name> hat über 550 Seiten, ist
                    ungeheuer schwer zu übersetzen und muss bis 1. Februar abgeliefert werden. (Ein
                    Regierungs-Auftrag). Ich werde genug dafür bekommen, um den Winter,
                    nachträglich, zu finanzieren.</p>

                <p>Das ist alles. Von <persName key="79995">Otto Zoff</persName> hörte ich, dass Sie
                    Uebersetzungs-Schwierigkeiten mit Ihrem Roman<note type="reg"><name type="wrk"
                            key="80151">Der Tod des Vergil</name></note> hatten. Hoffentlich ist nun
                    alles in Ordnung.</p>

                <p>Ich grüsse Sie sehr herzlich. Ueber die <persName key="75134"
                    >Kahler</persName>-Sache müssen wir einmal sprechen. Sie hat mich sehr
                    betrübt.</p>

                <p><emph n="salute">Alles Gute, heute und immer</emph></p>

                <p rend="center"><emph n="salute">Ihr</emph></p>


            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
