<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/dtd/tei_all.dtd"?>

<!-- DOM-Version: DOM_briefe_v18_d01.xmind -->

<TEI>
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>René Schickele an Stefan Zweig</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Portal Vernetzte Korrespondenzen: <ref>http://www.exilnetz33.de</ref></p>
                <p>Herausgeberinformation:
                        <ref>http://www.dla-marbach.de/fileadmin/editionsprojekte/neli/meta/hg_info.html</ref></p>


                <ab type="editiontype">QE</ab>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p><orgName key="71990">Deutsches Literaturarchiv Marbach</orgName></p>
                <p><bibl>A:Schickele</bibl></p>


                <ab type="copyright"><orgName key="x">gemeinfrei</orgName></ab>
                <ab type="leaves">1</ab>
                <ab type="pages">1</ab>
                <ab type="type">lt</ab>
                <ab type="subtype">tr</ab>
                <ab type="script">ts-h</ab>
                <ab type="edition">Volltext</ab>
                <ab type="scripttype"/>
                <ab type="paper"/>
                <ab type="language">deutsch</ab>
                <ab type="AF">P3</ab>
                <ab type="location"><placeName key="49697" type="write" cert="high"
                        evidence="Brieftext">Nizza</placeName></ab>
                <ab type="date"><date when="1938-04-25" cert="high" evidence="Brieftext"
                        >25.4.1938</date></ab>
                <ab type="role"><persName key="5454" role="aut">René Schickele</persName></ab>
                <ab type="role"><persName key="10182" role="rec">Stefan Zweig</persName></ab>
                <ab type="no">321013</ab>
                <ab type="reg"/>
                <ab type="desc">Abschrift mit handschriftlichen Korrekturen von René Schickele. In
                    der rechten oberen Ecke ist mit Bleistift "An Stefan Zweig" vermerkt. Zu dem
                    Brief existieren ein zweiseitiger Entwurf und ein Durchschlag, der ebenfalls mit
                    handschriftlichen Korrekturen in blauer Farbe und der nachträglich mit Bleistift
                    hinzugefügten Angabe "An Stefan Zweig" am oberen Rand rechts versehen ist. Auf
                    dem Durchschlag ist der Adresszusatz "La Florida" mit Bleistift unterstrichen,
                    die Anführungszeichen sind durchgestrichen, das Datum wurde um einen Punkt
                    hinter der Jahreszahl ergänzt. Unter dem Adressblock steht in roter Schrift "in
                    der Gesamtausgabe", der letzte Teil des Wortes ist unterstrichen.</ab>
            </sourceDesc>

        </fileDesc>

        <revisionDesc>
            <change n="transcription">
                <persName key="71922">Anne Lorenz</persName>
                <date when="2013-07-27">27.7.2013</date>, <date when="2014-07-31">31.7.2014</date>
            </change>

            <change n="collation">
                <persName key="77556">Roberta Toscano</persName>
                <date when="2015-01-28">28.1.2015</date>
            </change>

            <change n="collation">
                <persName key="71922">Anne Lorenz</persName>
                <date when="2014-11-04">4.11.2014</date>, <date when="2014-11-14">14.11.2014</date>,
                    <date when="2014-11-19">19.11.2014</date>, <date when="2014-11-25"
                    >25.11.2014</date>, <date when="2015-04-20">20.4.2015</date>
            </change>

            <change n="collation">
                <persName key="71921">Angelika Kreh</persName>
                <date when="2013-10-16">16.10.2013</date>, <date when="2014-11-17">17.11.2014</date>
            </change>

            <change n="collation">
                <persName key="71920">Roland S. Kamzelak</persName>
                <date when="2013-11-07">7.11.2013</date>
            </change>

            <change n="edition">
                <persName key="71921">Angelika Kreh</persName>
                <date when="x">tt.mm.jjjj</date>
            </change>

            <change n="edition">
                <persName key="71920">Roland S. Kamzelak</persName>
                <date when="x">tt.mm.jjjj</date>
            </change>

            <change n="edition">
                <persName key="71922">Anne Lorenz</persName>
                <date when="x">tt.mm.jjjj</date>
            </change>


        </revisionDesc>

    </teiHeader>

    <text>
        <body>
            <div>

                <figure>
                    <graphic n="1" url="cor_scre_zwst_19380425_tr_01"/>
                </figure>

                <p rend="right"><placeName key="49697" type="write">Nice</placeName> &#x2013;
                    Fabron<lb/>"La Florida"<lb/>Chemin de la Lanterne<lb/><date when="1938-04-25"
                        cert="high">25.4.1938</date></p>

                <p><emph n="salutation">Lieber <persName key="10182" role="rec"
                        >Freund</persName></emph>,</p>

                <p>haben Sie vielen Dank für Ihre freundschaftliche Gesinnung &#x2013; ich habe
                    nichts andres von Ihnen erwartet. Das Bild, das ich von Ihnen habe, steht fest
                    seit den um Jahrhunderte zurückliegenden Tagen, da ich Sie bei <persName
                        key="73217">E. M. Lilien</persName> in dem wüsten Hofatelier der wüsten
                    Grossbeerenstrasse kennen lernte. Aber lassen Sie mich Ihnen sagen, dass Sie der
                    letzte sind der mit dem Schwert auch die Leier ins Korn werfen sollte, obwohl
                    unser Fähnlein sich gewiss in vollem Rückzug befindet und die Aussicht auf
                    Verstärkung zur Zeit gering ist. Sie haben ja das doppelte Geleis schon lange
                    und auf jedem den denkbar grössten Erfolg. Sie sind auf beiden rund um die Erde
                    gefahren &#x2013; ein wahrer Trost und herzstärkender Trank für uns alle, dass
                    dies einem von uns mit sauberen Mitteln gelang!</p>

                <p>Niederlagen, wie wir sie erleben, haben mehr Grösse als die Siege, die
                    hauptsächlich mit dem ungewaschensten Maul aller Zeiten erfochten werden. Wobei
                    wir noch froh sein können, dass vorderhand noch der Lautsprecher die Verrichtung
                    der Artillerie ausübt, die Flüsterpropaganda die des Mikrobenkriegs ausübt, und
                    die "friedliche Durchdringung" die der Minierarbeit mit Gas und Dynamit. Kommt
                    das dicke Ende, dann wird es keinesfalls unser Ende sein, auch wenn wir darüber
                    das Zeitliche segnen sollten. Der Verlust <placeName key="48958"
                        >Oesterreichs</placeName> ist grauenhaft. Das Beste, was vom alten
                        <placeName key="49105">Deutschland</placeName> übriggeblieben war, sein
                    süssester Kern, seine Musik, seine Lebensfreude, ja, dies vor allem: die
                    köstliche von göttlichem Leichtsinn gleichsam duftende Lebensbejahung, der
                    sinnliche Liebreiz, wie er allein schon in seiner Sprechweise zum Ausdruck kam,
                    das ist dahin &#x2013; zumindest als gesellschaftliches Phänomen.
                    Niedergetrampelt, niedergeschien, verdreht und verlogen, verpestet. Ich kann mir
                    aber nicht denken, dass die echten Wiener und Erben einer jahrhundertalten
                    Kultur, die es doch noch gibt und noch eine ganze Weile geben wird, dass die
                    nicht soviel von der Kostbarkeit ihres Eigenlebens bewahren wie ein Tropfen
                    Rosenöl, von dessen Duft bewahrt, ein Duft, wovon bekanntlich ein Tropfen
                    genügt, um einen Raum mit Wohlgeruch zu erfüllen. Das muss so sein, es kann
                    nicht anders sein. das "Klima" wird sich trotz allem behaupten. Ihre Heimat ist
                    nicht gestorben, mein Freund, sie ist versklavt. Darin kann ein Segen liegen.
                    Die Sklaven sind zäher als die Herren und aus vielen Gründen die natürlichen
                    Anwärter auf die Herrschaft. Sie haben ihren Glauben und halten daran fest, weil
                    er das einzige ist, was sie besitzen. Auf diesem Boden wurde <placeName
                        key="73086">Israel</placeName> im Geiste stark und erstand das
                    Christentum.</p>

                <p>Doch, für uns handelt es sich nur daraum auszuhalten, zu dauern. Allerdings
                    umschliesst das Aushalten (<foreign n="frz">à qui le dites-vous!</foreign>) den
                    ganzen Mülleimer, aus dem Sie in Ihrem <rs n="321021">Brief</rs> einige
                    alltägliche Stücke ans Licht ziehn. Sie werden auch den Mülleimer bereinigen,
                    lieber Freund, und ich hoffe, will hoffen, ich auch &#x2013; obwohl meine
                    "Manövrierfähigkeit" auf dem Gebiet der "tausend dreckigen
                        Aeusserlichkeiten"<note type="com" cert="high">Vgl. Zweigs <rs n="321021"
                            >Brief</rs> vom 22.4.1938.</note> soviel geringer und, die Wahrheit zu
                    sagen, in kaum erträglicher Weise eingeschränkt ist.</p>

                <p>Der Verlag<note type="com" cert="high">Es handelt sich um den Verlag <orgName
                            key="73087">Forum-Bücher</orgName>, den die drei Exilverlage <orgName
                            key="77125">Bermann Fischer</orgName>, <orgName key="73074"
                            >Querido</orgName> und <orgName key="73072">Allert de Lange</orgName>
                        1938 als Gemeinschaftsproduktion gründen.</note>, von dem Sie sprechen, wäre
                    mehr als eine Wendung zum Guten, er wäre das Tor ins Freie. Hoffentlich gelingt
                    das Unternehmen. Inzwischen will ich auf den sagenhaften Herrn <persName
                        key="14512">Hübsch</persName> hoffen. Sagen Sie mir, bitte, seine Adresse.
                    Ich schicke ihm dann die Vorrede.<note type="reg"><name type="wrk" key="73085"
                            >Vorwort zu "La Veuve Bosca"</name></note></p>

                <p>Kann Ihre Mutter<note type="reg"><persName key="73083">Zweig,
                        Ida</persName></note> nicht von <placeName key="49451">Wien</placeName> weg?
                    Wo ist Ihre Frau<note type="reg"><persName key="7914">Zweig,
                            Friderike</persName></note>? Wie recht hatten Sie, als Sie seinerzeit
                    auf der Liquidierung <placeName key="49190">Salzburgs</placeName> bestanden!</p>

                <p rend="center"><emph n="salute">Vielen Dank und herzliche
                    Grüsse<lb/>Ihres</emph></p>
                <p rend="right">René Schickele.</p>

            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
