<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/dtd/tei_all.dtd"?>
<TEI>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Vernetzte Korrespondenzen</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>
Portal Vernetzte Korrespondenzen:           <ref>http://www.exilnetz33.de</ref>
        </p>
        <p>
Herausgeberinformation:           <ref>http://kompz.uni-trier.de</ref>
        </p>
        <ab type="editiontype">QE</ab>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>
          <orgName key="2773">Monacensia - Literaturarchiv und Bibliothek, München</orgName>
        </p>
        <p>
          <bibl>HK B 755</bibl>
        </p>
        <ab type="copyright">
          <persName key="5970">Mann, Frido</persName>
        </ab>
        <ab type="leaves">2</ab>
        <ab type="pages">2</ab>
        <ab type="type">lt</ab>
        <ab type="subtype">or</ab>
        <ab type="script">ts-h</ab>
        <ab type="scripttype"/>
        <ab type="paper"/>
        <ab type="PA"/>
        <ab type="location">
          <placeName key="2783" type="write" cert="high">Amsterdam</placeName>
        </ab>
        <ab type="date">
          <date cert="high" when="1948-10-18"><note>Brief</note>
1948-10-18          </date>
        </ab>
        <ab type="role">
          <persName role="aut" key="16">Mann, Klaus</persName>
        </ab>
        <ab type="role">
          <persName role="rec" key="17">Kesten, Hermann</persName>
        </ab>
        <ab type="no">fud-728</ab>
        <ab type="reg"/>
        <ab type="lang">Deutsch</ab>
        <ab type="desc">Original mit der Signatur Klaus Manns.&lt;lb/&gt;</ab>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc>
      <change n="transcription">
        <persName>Biehl, Theresia</persName>
        <date n="2014-05-13">2014-05-13</date>
      </change>
      <change n="collation">
        <persName>Hess, Jan</persName>
        <date n="2014-06-23">2014-06-23</date>
      </change>
      <change n="edition">
        <persName>Biehl, Theresia</persName>
        <date n="2014-07-16">2014-07-16</date>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <figure>
          <graphic n="0" url="cor_makl_kehe_19481018_or_01.tif"/>
          <graphic n="1" url="cor_makl_kehe_19481018_or_02.tif"/>
        </figure>
        <p rend="text-align:right"><placeName type="write"><placeName key="2783">Amsterdam</placeName></placeName>,<lb/>den <date type="write">18. Oktober 1948</date></p>
        <lb/>
        <space/>
        <lb/>
        <p>
          <span type="Anrede" n="Typ P3">Lieber <name role="rec"><persName key="17">Hermann Kesten</persName></name>,</span>
        </p>
        <lb/>
        <p>Ihr Roman DIE VERSCHLOSSENE TÜR<note type="com">Erscheint 1949 unter dem Titel <name type="wrk" key="3385">Die fremden Götter</name>.</note> hat mir grosse Freude gemacht. Ich habe ihn sehr gern gelesen – auch sehr schnell, für meine Verhältnisse; denn ich bin ein langsamer Leser (wenn auch, manchmal, ein schneller Schreiber). Ein sehr unterhaltsames, geistvolles, witzig tiefsinniges <name type="wrk" key="3385">Buch</name>! Es hat den anmutig knappen Bau Ihrer frühen Dinge – Sie wissen ja, dass ich an Ihren späteren ein gewisses Wuchern der Phantasie, eine barocke Ueberladenheit auszusetzen hatte. Hier ist nichts von dieser gefährlichen Tendenz. Der <name type="wrk" key="3385">Roman</name> ist <hi rend="spaced">schlank</hi>, wie das attraktive junge Mädchen, von dem er handelt.</p>
        <lb/>
        <p>Gleich der Anfang hat grossen Charme, grosse Frische. Die Figuren werden sofort lebendig: Luise, der arme Theodore, der hübsche Henri, der buddhistische Onkel Emile (der mir besonderen Spass gemacht hat)  – sie werden alle gleich in den ersten Szenen aufs genaueste und überzeugendste gegenwärtig. Die Eltern<note type="com">Walter Schott, Klara Schott</note> sind vielleicht etwas weniger originell; aber das gehört sich wohl so und ist wahrscheinlich Absicht: Es sind eben "die" Eltern, ein klassisch-traditionelles Paar ohne stark persönliche Züge.</p>
        <lb/>
        <p>Luise hingegen ist durchaus persönlich und ihr Konflikt hat grosse Aktualität. Ich habe jüdische Familien gekannt – in <placeName key="2789">Italien</placeName> besonders –, bei denen ähnliche Spannungen vorkamen. Freilich sperrt der Jehova-gläubige Papa das Marien-fromme Töchterchen nicht immer gleich ein; aber auch das könnte passieren, ich finde es ganz plausibel. Ueberhaupt scheinen mir die wesentlichen Elemente Ihrer Handlung alle glaubwürdig und, bei aller grotesken Stilisierung, ganz realistisch. Onkel Emile überzeugt mich; Luisens schnödes Verhalten gegen Theodore ist nur zu wahrscheinlich; Luisens missglückte Rückkehr ins Kloster – eine Ihrer geglücktesten Szenen! – würde sich in Wirklichkeit kaum anders abgespielt haben. Die Entführungsgeschichte mit Feuerwehr und allem Zubehör geht vielleicht etwas zu sehr ins Burleske; auch begreift man nicht recht, warum der verfressene Onkel sich eigentlich all diese kolossalen Umstände macht: Er ist, zu diesem Zeitpunkt, doch noch gar nicht scharf auf seine fromme Nichte, <pb/>sondern will sie mit Theodore verkuppeln. Etwas plötzlich und unmotiviert scheint mir auch die Wandlung des hübschen Henri. Er ist anfangs gar so kalt; auch in <placeName key="124">Marseille</placeName> merkt man noch nicht, dass die liebe Liebe in ihm zu erwachen im Begriffe ist. Aber diese kleinen Fehler (wenn es denn welche sind) werden Sie nicht mehr verbessern wollen. Das <name type="wrk" key="3385">Buch</name> ist fertig.</p>
        <lb/>
        <p>Zwei noch kleinere würde ich, an Ihrer Stelle, retouchieren. Die Reaktion des Ehepaars Schott auf die Nachricht, dass die Nachbarskinder von der Gestapo gemordet wurden, scheint mir nicht nur unwahrscheinlich, sondern auch recht abscheunlich. Sie <hi rend="spaced">können</hi> nicht einfach sagen: "Gut, aber meine Kinder?" Es wirkt unsympathisch, und das sollen sie doch nicht sein. Sie <hi rend="spaced">sind</hi> doch verantwortlich für den Tod der kleinen Christenmädchen. Mindestens sollte es sie einige Ueberwindung kosten, nun überhaupt noch nach den eigenen Kindern zu fragen. Seite 9 sollten Sie revidieren. – Und vielleicht auch Seite 30, wo Luise dem Liebsten aus dem Alten Testament erzählt. Das tut keine Katholikin. Katholiken dürfen doch die Bibel überhaupt nicht lesen. Wenn Sie die Absalon-Geschichte anbringen wollen, müssen Sie sie dem alten Schott in den Mund legen.</p>
        <lb/>
        <p>Das sind Bagatellen. Ich in sehr entzückt von Ihrem <name type="wrk" key="3385">Roman</name>. Wie schön das Meer am Schluss beschrieben ist! Und wenn die Schwester Pförtnerin so geheimnisvoll flüstert: "Wir haben gar keine Schwester Mathilde hier im Kloster!" – das prägt sich sehr tief ein. Das <name type="wrk" key="3385">Buch</name> sollte Erfolg haben.</p>
        <lb/>
        <p>Danke für Ihren Brief. Hier geht alles seinen gewohnten Gang. <persName key="1803">Bermann</persName>, samt <persName key="4032">Tutti</persName>, ist gestern zurückgekommen – ich habe sie noch nicht gesehen. Die <name type="per" key="715">Rundschau</name> soll jetzt in <placeName key="2788">Berlin</placeName> gedruckt und redigiert werden; <persName key="2093">Peter <hi rend="underline">de</hi> Mendelsohn</persName> wird Redakteur. Er ist besser als <persName key="3181">Maass</persName>. – Mein <name type="wrk" key="3581">WENDEPUNKT</name> wird in drei bis vier Wochen endlich abgeschlossen sein. Ich habe eine Menge für die deutsche Ausgabe dazugedichtet, vor allem über die Emigration und die deutschen Schriftsteller. Meine Pläne sind ungewiss. Es schweben mehrere Film-Projekte – der Zauberberg<note type="com">Seit Dezember 1945 steht <persName key="2070">Thomas Mann</persName> in Kontakt mit dem britischen Filmproduzenten <persName key="2022">Alexander Korda</persName> und dessen Bruder <persName key="4228">Zoltan Korda</persName> und verhandelt über eine Verfilmung des <name type="wrk" key="4229">Zauberbergs</name>. In diese Verhandlungen ist auch <persName key="16">Klaus Mann</persName> eingebunden, ebenso soll er an der filmischen Bearbeitung des Stoffes mitwirken. Das Projekt wird im März 1949 von <persName key="4228">Zoltan Korda</persName> endgültig abgesagt.<lb/><lb/><lb/>(Kroll/Täubert: Tod, S. 405, 425, 432, 448, 456, 461, 467)</note> in <placeName key="2951">London</placeName>, ein <persName key="4033">Van Meegeren</persName>-Film<note type="com">Gemeinsam mit <persName key="2433">Christopher Isherwood</persName> plant <persName key="16">Klaus Mann</persName> einen Film über den Kunstfälscher <persName key="4033">Han van Meegeren</persName>. Der Film wird nicht realisiert.<lb/><lb/><lb/>(Vgl. Kroll/Täubert: Tod, S. 420 und S. 428-429)</note> in <placeName key="3678">Hollywood</placeName>... Und wann soll ich meinen Roman<note type="com">Wohl der Roman <name type="wrk" key="4017">The Last Day</name>, der Fragment bleibt.<lb/><lb/><lb/>(Zum Aufbau der Handlung s. Kroll/Täubert: Tod, S. 579–593.)</note> schreiben? Aber ich brauche Geld.</p>
        <lb/>
        <p>Wie geht es Ihrer <persName key="73">Frau</persName>? Und Ihrem <name type="wrk" key="4041">Casanova</name>? Grüssen Sie alle – aber nicht die deutschen Schriftleiter <persName key="4034">Meier-Dietrich</persName>, <persName key="4035">Ebbindhaus</persName> etc.<note type="com">Im Herbst 1948 verbringen einge deutsche Journalisten einen zweimonatigen Studienaufenthalt am <orgName key="6318">American Press Institute</orgName> der <orgName key="3715">Columbia University</orgName> in <placeName key="84">New York</placeName>, um von der amerikanischen Pressepolitik zu lernen.<lb/><lb/><lb/>(Vgl. Latzin: Lernen, S. 208 f.; siehe auch unter: http://www.europeana.eu/portal/record/2022037/11088_21A14EE5_879F_490D_AB6A_D6F7C71E961C.html)</note> Ein deutscher Dichterm, dessen Namen ich neuerdings manchmal erwähnt finde, heisst <persName key="4036">Wolfdietrich Schnurre</persName>. Könnte von <persName key="2214">Sternheim</persName> sein.</p>
        <lb/>
        <p rend="text-align:right">Ihr alter und treuer<lb/><name role="aut"><span type="Signatur">KLAUS<lb/>M.</span></name></p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
