<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/dtd/tei_all.dtd"?>

<!-- DOM-Version: DOM_briefe_v18_d01.xmind -->

<TEI>
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Hans Sahl an Hermann Broch</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Portal Vernetzte Korrespondenzen: <ref>http://www.exilnetz33.de</ref></p>
                <p>Herausgeberinformation:
                        <ref>http://www.dla-marbach.de/fileadmin/editionsprojekte/neli/meta/hg_info.html</ref></p>
                <ab type="editiontype">QE</ab>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p><orgName key="71990">Deutsches Literaturarchiv Marbach</orgName></p>
                <p><bibl>A:Sahl</bibl></p>


                <ab type="copyright"><persName key="77675">Nils Ulrich Kern</persName></ab>
                <ab type="leaves">1</ab>
                <ab type="pages">2</ab>
                <ab type="type">lt</ab>
                <ab type="subtype">cc</ab>
                <ab type="script">ts</ab>
                <ab type="edition">Volltext</ab>
                <ab type="scripttype"/>
                <ab type="paper"/>
                <ab type="language">deutsch</ab>
                <ab type="AF">F1</ab>
                <ab type="location"><placeName type="write" cert="unknown">o. O.</placeName></ab>
                <ab type="date"><date when="1945-03-10" cert="high" evidence="Brieftext"
                        >10.3.1945</date></ab>
                <ab type="role"><persName key="9687" role="aut">Hans Sahl</persName></ab>
                <ab type="role"><persName key="75307" role="rec">Hermann Broch</persName></ab>
                <ab type="no">323589</ab>
                <ab type="reg"/>
                <ab type="desc">Vermutlich ein Durchschlag eines Briefes von Hans Sahl. Der
                    Brieftext endet ohne Grußzeile mit einem Zitat aus Sahls Werk "Jemand", das
                    durch gestrichelte Linien vom restlichen Text abgesetzt ist.</ab>
            </sourceDesc>

        </fileDesc>

        <revisionDesc>
            <change n="transcription">
                <persName key="77556">Roberta Toscano</persName>
                <date when="2014-07-22">22.7.2014</date>, <date when="2014-08-12">12.8.2014</date>,
                    <date when="2014-11-12">12.11.2014</date>, <date when="2014-12-10"
                    >10.12.2014</date>
            </change>

            <change n="collation">
                <persName key="77556">Roberta Toscano</persName>
                <date when="2015-01-19">19.1.2015</date>
            </change>

            <change n="collation">
                <persName key="71922">Anne Lorenz</persName>
                <date when="2015-09-29">29.9.2015</date>
            </change>

            <change n="collation">
                <persName key="71921">Angelika Kreh</persName>
                <date when="x">tt.mm.jjjj</date>
            </change>

            <change n="collation">
                <persName key="71920">Roland S. Kamzelak</persName>
                <date when="x">tt.mm.jjjj</date>
            </change>

            <change n="edition">
                <persName key="71921">Angelika Kreh</persName>
                <date when="x">tt.mm.jjjj</date>
            </change>

            <change n="edition">
                <persName key="71920">Roland S. Kamzelak</persName>
                <date when="x">tt.mm.jjjj</date>
            </change>

            <change n="edition">
                <persName key="71922">Anne Lorenz</persName>
                <date when="x">tt.mm.jjjj</date>
            </change>


        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>

                <figure>
                    <graphic n="1" url="cor_saha_brhe_19450310_cc_01"/>
                    <graphic n="2" url="cor_saha_brhe_19450310_cc_02"/>
                </figure>

                <p rend="right"><date when="1945-03-10" cert="high"><foreign n="engl">March
                            10,1945</foreign></date></p>

                <p><emph n="salutation">Lieber <persName key="75307" role="rec">Hermann
                            Broch</persName></emph>:</p>

                <p>Es hätte unsere Diskussion wesentlich vereinfacht, wenn ich den Prospekt des
                        <orgName key="77311">Aurora-Verlages</orgName> früher gesehen hätte. Ihr
                    letzter Brief<note type="intern">Nicht ermittelt.</note> war voll von
                    anfechtbaren Gedanken &#x2013; so viele kluge Worte, um einen einfachen
                    Tatbestand zu umschreiben. Sie haben sich entschieden &#x2013; und ich kann
                    nichts mehr, ich will nichts mehr sagen. Es geht nun alles seinen Gang, einer
                    nach dem andern, unaufhaltsam. Um die andern ist es nicht schade. Aber dass auch
                    Sie uns verlassen haben &#x2013; "O Freunde, eine Brust her, dass ich
                    weine".</p>

                <p>Ihre Angst vor Diskussionen war immer nur eine Angst vor der Realität. Durch die
                    Diskussion lernt man die Spiegelung eines Problems in verschiedenen Köpfen
                    kennen. Sie dient der Wahrheitsfindung. Die grossen Dramatiker, von <persName
                        key="8407">Shakespeare</persName> bis <persName key="8378"
                        >Hauptmann</persName>, haben das erkannt. Sie liessen "das Volk" über
                    bestimmte Ereignisse sprechen. Es war nicht die Wahrheit selber, aber jeweils
                    ein Partikelchen Wahrheit, ein Blickpunkt, einer unter unendlichen, in die
                    Ewigkeit. <persName key="12704">Ortega y Gasset</persName>'s "Perspektivismus"
                    ist darauf gegründet. Er sagt, das jede Ansicht ein Teil der Wahrheit ist. Alle
                    zusammen würden die Allwissenheit, d.h. Gott, ergeben.</p>

                <p>Ich sehe noch einmal die Briefe durch, die wir uns in diesen Jahren geschrieben
                    haben, und ich stelle fest, dass die Diskussion, die Sie mit mir führten, ein
                    einziges Monologisieren war. Sie haben im Grunde nie meine Einwände verarbeitet.
                    Sie haben immer, auf eine grossartige Weise, an mir vorbeigeredet So reden Sie
                    auch jetzt wieder an der Realität vorbei. Ihr Entschluss, der Sie mitten
                    zwischen die Vertreter einer neuen &#x2013; uralten &#x2013; Gewaltlehre setzt,
                    ist ein Beweis hierfür. Es ist eine Flucht vor der Realität.</p>

                <p>Es mag Ihnen gleichgültig sein, wie ich darüber denke. Ich bin niemand, mit dem
                    man zu rechnen hat. Ich drucke keine Prospekte. Ich verteile keine Machtanteile.
                    Aber wir leben in revolutionären Zeiten, und da kann sich manches über Nacht
                    ändern. Es kann nicht sein, dass etwas, was so ernst gemeint ist und so
                    folgenschwer wie meine Haltung in diesen Jahren, sinnlos ist. Sie sagten, ich
                    wäre nur contra. Ich bin ungeheuer pro! Ich bin für all das, wofür Menschen zu
                    allen Zeiten gekämpft haben. Für die Aufklärung, für die "Bewusstwerdung" der
                    Freiheit &#x2013; einer Freiheit, die durch keine, noch so "dialektische"
                    Methode mit jener Form der Unterdrückung gleichgesetzt werden darf, die, wie
                    mein Freund <persName key="7730">K.A. Witfogel</persName> in zwei
                    ausgezeichneten Vorträgen<note type="intern">Nicht ermittelt.</note> an der
                        <orgName key="70028">Columbia-Universität</orgName> kürzlich nachwies, auf
                    uralte Traditionen des asiatischen Despotismus &#x2013; in <placeName
                        key="49361">China</placeName>, in <placeName key="48979"
                        >Aegypten</placeName> etc. &#x2013; zurückgeht. Sondern ich bin für die
                    höchstentwickelte, für die westliche Form der Freiheit, die nicht an <persName
                        key="6414">Dschinghis Khan</persName> und <persName key="8653">Peter den
                        Grossen</persName>, sondern an <persName key="8149">Voltaire</persName> und
                        <persName key="2026">Jefferson</persName>, an <persName key="80376"
                        >Mill</persName> und <persName key="12704">Ortega</persName> anknüpft.<pb
                        n="2"/> Man hat mich in <placeName key="51684">Princeton</placeName> als
                    einen denunziert, der die "Free Enterprise" gegen den Sozialismus ausspielen
                    will, einen, der gegen den "Fortschritt" und für den Status quo ist. Was ich
                    wollte, war: Probleme zur Diskussion stellen. "<foreign n="frz">Se méfier c'est
                        l'essence de la liberté</foreign>", sagt <persName key="1186"
                        >Montaigne</persName>. Ich wollte mich, solange es noch Zeit war, von jenem
                    nur &#x2013; quantitativen, materiellen Fortschrittsglauben distanzieren, der in
                    der Aenderung der Prosktuonsverhältnisse bereits eine Garantie für eine bessere
                    Menschheit sieht. Und ich war, im Augenblick, für den Status quo, weil unter ihm
                    uns noch eine letzte, befristete Möglichkeit gegeben ist, jene Probleme zu
                    diskutieréb, die eine neue Menschheit vorbereiten sollen, und die nicht mehr
                    diskutiert werden können, wenn die Diskussi von roten Gau- und Propagandaleitern
                    bestimmt wird.</p>

                <p>Aber wozu so viele Worte? Wenn ich noch etwas sagen darf, so ist es dies: Sie
                    haben einen grossen Fehler gemacht. Morgen wird man nach denen Umschau halten,
                    die in dieser zweiten grossen Krise des Geistes fest geblieben sind. Ich bilde
                    mir gar nichts auf meine Haltung ein. Ich konnte gar nicht anders handeln. In
                    jenem revolutionären Chorwerk<note type="reg">Sahl, Hans; <persName key="14551">Masereel, Frans</persName>, <name type="wrk"
                            key="80377">Jemand</name></note>, das vor sieben Jahren in <placeName
                        key="49153">Zürich</placeName> aufgeführt wurde, standen am Schluss die
                    Worte (die dann hier, im Prospekt des <orgName key="80378"
                        >Freedom-House</orgName>, auf Englisch, abgedruckt wurden):</p>


                <p rend="center">Ueber alle Massen erhaben<lb/>aber wird<lb/>das ewige Antlitz der
                    Wahrheit<lb/>den Menschen erscheinen.<lb/>Den Stummen wird es die Zunge
                    lösen.<lb/>Ein 'Ja' wird wieder ein 'Ja",<lb/>Ein 'Nein" wieder ein "Nein"
                    sein;<lb/>nicht mehr wird der Vater dem Sohn,<lb/>der Freund dem Freunde
                    misstraun;<lb/>die Menschen werden ihre Masken abwerfen,<lb/>die Soldaten ihre
                    Gewehre,<lb/>und aus den rauchenden Trümmern<lb/>einer Welt, die sich selbst
                    vernichtete,<lb/>werden die Ueberlebenden<lb/>Steine und
                    Hölzer<lb/>zusammentragen<lb/>und den Grund legen<lb/>für den Bau einer neuen
                    Menschheit."</p>


            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
