<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/dtd/tei_all.dtd"?>

<!-- DOM-Version: DOM_briefe_v18_d01.xmind -->

<TEI>
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Manfred Georg an Bruno Frank</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Portal Vernetzte Korrespondenzen: <ref>http://www.exilnetz33.de</ref></p>
                <p>Herausgeberinformation:
                    <ref>http://www.dla-marbach.de/fileadmin/editionsprojekte/neli/meta/hg_info.html</ref></p>
                
                
                <ab type="editiontype">QE</ab>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p><orgName key="71990">Deutsches Literaturarchiv Marbach</orgName></p>
                <p><bibl>A:George</bibl></p>

                <ab type="copyright"><persName key="77244">Frank George</persName></ab>
                <ab type="leaves">1</ab>
                <ab type="pages">2</ab>
                <ab type="type">lt</ab>
                <ab type="subtype">cc</ab>
                <ab type="script">ts</ab>
                <ab type="edition">Volltext</ab>
                <ab type="scripttype"/>
                <ab type="paper"/>
                <ab type="language">deutsch</ab>
                <ab type="AF">F1</ab>
                <ab type="location">o. O.</ab>
                <ab type="date"><date when="1940-06-07" cert="high" evidence="Brieftext"
                        >7.6.1940</date></ab>
                <ab type="role"><persName key="10038" role="aut">Manfred Georg</persName></ab>
                <ab type="role"><persName key="8668" role="rec">Bruno Frank</persName></ab>
                <ab type="no">322423</ab>
                <ab type="reg"/>
                <ab type="desc">Vermutlich ein Durchschlag, unsigniert, ohne Ortsangabe. Statt des
                    kapitalen "I" ist bis auf eine Ausnahme im drittletzten Absatz durchgängig ein
                    kapitales "J" verwendet worden.</ab>
            </sourceDesc>

        </fileDesc>

        <revisionDesc>
            <change n="transcription">
                <persName key="71922">Anne Lorenz</persName>
                <date when="2013-12-12">12.12.2013</date>
            </change>

            <change n="collation">
                <persName key="77556">Roberta Toscano</persName>
                <date when="2014-08-05">5.8.2014</date>, <date when="2014-11-05">5.11.2014</date>,
                    <date when="2014-11-25">25.11.2014</date>, <date when="2015-01-14"
                    >14.1.2015</date>, <date when="2015-01-28">28.1.2015</date>
            </change>

            <change n="collation">
                <persName key="71922">Anne Lorenz</persName>
                <date when="2014-07-08">8.7.2014</date>, <date when="2014-12-02">2.12.2014</date>, <date when="2015-04-01">1.4.2015</date>
            </change>

            <change n="collation">
                <persName key="71921">Angelika Kreh</persName>
                <date when="2014-03-17">17.3.2014</date>, <date when="2014-12-17">17.12.2014</date>
            </change>

            <change n="collation">
                <persName key="71920">Roland S. Kamzelak</persName>
                <date when="x">tt.mm.jjjj</date>
            </change>

            <change n="edition">
                <persName key="71921">Angelika Kreh</persName>
                <date when="x">tt.mm.jjjj</date>
            </change>

            <change n="edition">
                <persName key="71920">Roland S. Kamzelak</persName>
                <date when="x">tt.mm.jjjj</date>
            </change>

            <change n="edition">
                <persName key="71922">Anne Lorenz</persName>
                <date when="x">tt.mm.jjjj</date>
            </change>


        </revisionDesc>

    </teiHeader>

    <text>
        <body>
            <div>

                <figure>
                    <graphic n="1" url="cor_gema_frbr_19400607_cc_01"/>
                    <graphic n="2" url="cor_gema_frbr_19400607_cc_02"/>
                </figure>

                <p rend="right"><date when="1940-06-07" cert="high">7. Juni 1940</date></p>

                <p><emph n="salutation">Lieber <persName key="8668" role="rec">Bruno
                            Frank</persName></emph>:</p>

                <p>Ich weiss nicht, ob die Entwicklung der Dinge im Verband<note type="reg"><orgName key="76686">Deutscher PEN-Club im
                            Exil</orgName></note> Sie ebenso ueberrascht hat wie mich. Was ich gern
                    von Ihnen moechte, ist, dass Sie diesen Brief als privat und vertraulich
                    betrachten, so wie ich es mit Ihrer eventuellen <rs n="322421">Antwort</rs> tun
                    wuerde.</p>

                <p>Ich will von der persoenlichen Eroerterung der Gruende absehen, die zu der
                    jetzigen Situation gefuehrt haben und moechte nur eines eroertern:</p>

                <p>Glauben Sie, dass die Einstellung <persName key="8771">Thomas Mann's</persName>,
                    wie sie vom Kollegen <persName key="77248">Ries</persName> mitgeteilt wird, eine
                    urspruengliche ist und von ihm vertretene oder ist sie ihm in irgend einer Weise
                    erst zurechtgemacht worden? Ich kann mir naemlich nach der Lekture des letzten
                    Pamphlets von <persName key="8771">Mann</persName>
                    <name type="wrk" key="77251">"This War"</name> nicht denken, dass er die
                    Unterscheidung zwischen den zwei <placeName key="49105">Deutschland</placeName>
                    endgueltig hat fallen lassen, so wie es <persName key="9733">Bruckner</persName>
                    in der Radiostunde von sich aus angedeutet hat.</p>

                <p>Ich habe vor zwei Tagen mit Erika<note type="reg"><persName key="76553">Mann,
                            Erika</persName></note> gesprochen. Alles, was sie sagte, war sehr
                    vernuenftig und viel weniger exaltiert, als die Interpretation, die ich gehoert
                    habe. Sie ist fuer einen anderen Namen und fuer eine engere
                    Mitgliedschaftsbasis, wogegen garnichts einzuwenden ist &#x2013; darueber ist
                    natuerlich gut und leicht zu reden.</p>

                <p>Was ich aber fuer das Wichtigste halte: Wenn man dem <orgName key="76686"
                        >Verband</orgName> heute explodieren laesst, so gibt man die letzte
                    Widerstandsfront auf und eine Kampfmoeglichkeit, die, wenn auch nicht heute, so
                    doch vielleicht morgen, von viel groesserer Wirkung sein kann als bei einem
                    Untertauchen und Verschwinden.</p>

                <p>Wir haben jetzt im <orgName key="77252">German Jewish Club</orgName> aehnliche
                    Fragen eroertert, insbesondere wegen der Aenderung des Namens. Ich verweise auf
                    die bei aus <placeName key="49105">Deutschland</placeName> stammenden Juden viel
                    kompliziertere Eroertung der Frage und lege noch einmal einen Aufsatz<note
                        type="com" cert="high">Wahrscheinlich <persName
                            key="77515">Cohn-Hülse, Wilfried</persName>, <name
                            type="wrk" key="77514">Nochmals: die deutsche Sprache</name>.</note>
                    ueber die deutsche Sprache bei, der im letzten <name type="per" key="75026"
                        >Aufbau</name> stand. Ich glaube, wenn Juden in dieser Art die Probleme
                    behandeln, sollte es fuer Schriftseller deutscher Sprache eigentlich leichter
                    sein, zu einem Resultat zu kommen. Vor allem aber<pb n="2"/> ist die kampflose
                    Aufgabe eines Frontabschnitts der Antinazi-Linie in diesem Augenblick durchaus
                    nicht das, was in unserer Tendenz liegt, den Alliierten und Amerikanern bei
                    ihrem Kampf gegen Nazis zu helfen.</p>

                <p>Ich kann das Entsetzen und die Wut sehr verstehen, von der man (und ich selbst)
                    gepackt wird, wenn man die Berichte aus <placeName key="49439"
                        >Europa</placeName> liest. Ich bin auch der Meinung, dass der <orgName
                        key="76686">Verband</orgName> in jeder Beziehung, also auch gegen eine
                    kommunistische Infiltration, hieb- und stichfest sein muss, aber sind Sie nicht
                    mit mir einer Meinung, dass bisher von solch einer Infiltration ueberhaupt
                    nichts zu merken war? Sind nicht Programme und Radiostunde wirklich sinn- und
                    zweckentsprechend gewesen?</p>

                <p>Ich schreibe Ihnen dies alles nicht deshalb, weil ich mein Leben und meine
                    Existenz mit dem <orgName key="76686">Verband</orgName> unloesbar verknuepft
                    fuehle. Meine Einstellung ist ja immer nur eine aus der Sprache und Arbeit,
                    nicht aus der Nation heraus herruehrende gewesen. Aber ich habe den Eindruck,
                    dass hier ein schwerwiegender Fehler begangen wird und glaube, dass mit Ihrer
                    Hilfe Mittel und Wege gefunden werden koennen, um zwischen Motiven
                    verschiedenster Art einen Ausgleich zu finden.</p>

                <p>Bitte schreiben Sie mir doch umgehend einige mich ueber Ihre Haltung
                    orientierende Zeilen, am besten per Flugpost, und <emph n="salute">seien Sie und
                        Ihre Gattin<note type="reg"><persName key="75308">Frank,
                                Liesl</persName></note> herzlichst gegruesst von</emph></p>

            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
