<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/dtd/tei_all.dtd"?>
<TEI>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Vernetzte Korrespondenzen</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>
Portal Vernetzte Korrespondenzen:           <ref>http://www.exilnetz33.de</ref>
        </p>
        <p>
Herausgeberinformation:           <ref>http://kompz.uni-trier.de</ref>
        </p>
        <ab type="editiontype">QE</ab>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>
          <orgName key="2773">Monacensia - Literaturarchiv und Bibliothek, München</orgName>
        </p>
        <p>
          <bibl>HK B 859</bibl>
        </p>
        <ab type="copyright">
          <persName key="5972">Guggenheim, Alfred Kim</persName>
        </ab>
        <ab type="leaves">1</ab>
        <ab type="pages">2</ab>
        <ab type="type">lt</ab>
        <ab type="subtype">or</ab>
        <ab type="script">ts-h</ab>
        <ab type="scripttype"/>
        <ab type="paper"/>
        <ab type="PA"/>
        <ab type="location">
          <placeName key="3678" type="write" cert="medium">Los Angeles, CA</placeName>
        </ab>
        <ab type="date">
          <date cert="high" when="1950-08-05"><note>Brief</note>
1950-08-05          </date>
        </ab>
        <ab type="role">
          <persName role="aut" key="2113">Neumann, Alfred</persName>
        </ab>
        <ab type="role">
          <persName role="rec" key="17">Kesten, Hermann</persName>
          <persName role="rec" key="73">Kesten, Toni</persName>
        </ab>
        <ab type="no">fud-760</ab>
        <ab type="reg"/>
        <ab type="lang">Deutsch</ab>
        <ab type="desc">Luftpostbrief mit der Signatur Alfred Neumanns. Im Absenderfeld ist mit rotem Farbband "From Alfred Neumann, 8221, Sunset Blvd., Los Angeles 46, Calif." eingetragen.&lt;lb/&gt;Die Empfängeradresse wurde mehrfach korrigiert, sie lautet zuletzt: "Mr. Hermann Kesten, Pension Chaste, &lt;ul2&gt;Sils Baselgia&lt;/ul2&gt;".&lt;lb/&gt;&lt;lb/&gt;</ab>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc>
      <change n="transcription">
        <persName>Hess, Jan</persName>
        <date n="2015-01-28">2015-01-28</date>
      </change>
      <change n="collation">
        <persName>Biehl, Theresia</persName>
        <date n="2015-03-05">2015-03-05</date>
      </change>
      <change n="edition">
        <persName>Biehl, Theresia</persName>
        <date n="2015-04-13">2015-04-13</date>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <figure>
          <graphic n="0" url="cor_neal_kehe_19500805_or_01.tif"/>
          <graphic n="1" url="cor_neal_kehe_19500805_or_02.tif"/>
        </figure>
        <p><persName key="2113">Alfred Neumann</persName><lb/><orgName key="5691">Chateau Marmont</orgName><lb/><placeName key="5503">8221 Sunset Blvd.</placeName><lb/><placeName key="3678">Los Angeles 46</placeName>, <placeName key="3675">Calif.</placeName></p>
        <lb/>
        <p rend="text-align:right">
          <date type="write">5. August 1950</date>
        </p>
        <lb/>
        <space/>
        <lb/>
        <p>
          <span type="Anrede" n="Typ P3">Liebe <name role="rec">Freunde<note type="com"><persName key="17">Hermann Kesten</persName>, <persName key="73">Toni Kesten</persName></note></name>,</span>
        </p>
        <lb/>
        <p>ja, da sind wir, wo wir gewesen, die zwei europäischen Jahre schrumpfen unheimlich zusammen, Sehnsucht nach <placeName key="40">Europa</placeName> hatten wir eigentlich nur (ein bisschen) im New Yorker Dampfbad der ersten Tage,<note type="com">Mit rotem Farbband geschrieben.</note> wozu dann allerdings, am Tag nach unsrer Ankunft, <placeName key="5692">Korea</placeName> kam. Die 90% <foreign xml:lang="en">humidity</foreign> hatten dann immerhin das Gute, dass man sowieso schwitzte – <placeName key="5692">Korea</placeName> hin, <placeName key="5692">Korea</placeName> her. Und hier sind wir nun einmal gerne – <placeName key="5692">Korea</placeName> hin, <placeName key="5692">Korea</placeName> her –, es ist schön und bequem hier, es ist Sonne hier, Gott helf uns – wir alle sind ja in einer Weise entwurzelt, dass wir es uns leisten können, uns da wohlzufühlen, wo wir schliesslich Bürger sind. Und das gemässeste – nämlich als Steward zwischen <placeName key="40">Europa</placeName> und Amerika hin und her zu fahren – ist auch nichts. Nebenbei leiste ich mir, mit hübscher Wehmut an dies und das zu denken: z. B. an den Sonntagnachmittag zu <placeName key="5099">Zollikon</placeName>, als ich die spazierwütigen Kestens<note type="com"><persName key="17">Hermann Kesten</persName>, <persName key="73">Toni Kesten</persName></note> auf der <placeName key="5693">Seestrasse</placeName> aufpickte und zur traut-eleganten Dachstuhlwohnung oberhalb des lieben <placeName key="3111">Zürichsees</placeName> brachte – und an unsre gemeinsamen Lichtpunkte in <placeName key="3616">München</placeName> – und natürlich an <placeName key="3101">Florenz</placeName>... Weiss Gott, wanns wieder einmal so sein wird – oh <placeName key="5692">Korea</placeName>!</p>
        <lb/>
        <p>In <placeName key="84">NY</placeName> sahen wir von den Unsern nur die Torbergs<note type="com"><persName key="2235">Friedrich Torberg</persName>, <persName key="2611">Marietta Torberg</persName></note>. <persName key="1899">Leonhard Frank</persName> war nicht zu ermitteln und sein Telephon <foreign xml:lang="en">disconnected</foreign>. Hier sehen wir alle und viel zu viele, zum Nachteil für <persName key="2114">Kittys</persName> Neunuhrbettstunde – aber noch nicht die Schneiders<note type="com">Wohl <persName key="2583">David</persName> und <persName key="2584">Else Schneider</persName>.</note>, bei denen wir uns noch nicht gemeldet haben; denn wir sind ihnen ein bisschen gram, dass sie uns auf keinen Gruss (von uns) geantwortet; und das wiederum ist ein guter Vorwand, das Telephon, vor dem wir ohnedies eine Scheu haben, nicht zu benutzen.</p>
        <lb/>
        <p>Und ihr? Wo seid Ihr? In <placeName key="2780">Oesterreich</placeName>, oder schon auf dem Weg nach <placeName key="3599">Edinburgh</placeName>? Und ging es in <placeName key="2788">Berlin</placeName><note type="com">In <placeName key="2788">Berlin</placeName> nimmt <persName key="17">Hermann Kesten</persName> am Kongress für kulturelle Freiheit teil, der vom 26. bis zum 30.6.1950 stattfindet (vgl. den <ref target="fud://871">Brief</ref> von <persName key="17">Hermann</persName> und <persName key="73">Toni Kesten</persName> an <persName key="2113">Alfred</persName> und <persName key="2114">Kitty Neumann</persName> vom 15.6.1950).<lb/>Der Kongress steht im Zeichen des Antikommunismus und ist eine direkte Reaktion auf verschiedene kommunistische Intellektuellenkonferenzen in <placeName key="40">Europa</placeName> und den <placeName key="41">USA</placeName>. Konzipiert als "Weltparlament" liberaler Intellektueller stellt der Kongress dem kommunistisch besetzten Begriff des Friedens den Freiheits- und Kulturbegriff westlicher Demokratien entgegen. Organisiert wird der Kongress aus dem Umfeld der Zeitschrift <name type="per" key="4906">Der Monat</name>, im Wesentlichen von deren Herausgeber <persName key="5690">Melvin J. Lasky</persName>. Am Kongress nehmen 118 Vertreter aus 21 Ländern teil; zumeist Persönlichkeiten, die aufgrund ihrer angenommenen Meinungsführerschaft gezielt eingeladen werden. Der Kongress endet mit einem <name type="wrk" key="5931">Manifest</name>, das den Wert kultureller und geistiger Freiheit betont und auch als Gründungsdokument der aus dem Kongress hervorgehenden Organisation <orgName key="5688">Congress for Cultural Freedom</orgName> (CCF) gelten kann. Mitte der 60er Jahre wird öffentlich, dass der Kongress wie auch der <orgName key="5688">CCF</orgName> maßgeblich von der <orgName key="5932">CIA</orgName> finanziert wurden.<lb/><lb/><lb/>(Vgl. Hochgeschwender: Freiheit, S. 223–225, 228, 241; Hochgeschwender: Einleitung)</note> so ausschliesslich kösterlich<note type="com">Anspielung auf <persName key="2019">Arthur Koestler</persName> (vgl. den <ref target="fud://872">Brief</ref> von <persName key="17">Hermann</persName> und <persName key="73">Toni Kesten</persName> an <persName key="2113">Alfred</persName> und <persName key="2114">Kitty Neumann</persName> vom 12.8.1950).</note> zu, wie die Sage geht? Und ist <persName key="1866">Desch</persName> noch immer guter Dinge oder ängstlich wegen <placeName key="5692">Korea</placeName> und dem von uns verhinderten Ostgeblinzel. Und freut Ihr Euch nicht auf <placeName key="41">USA</placeName>? Freut Euch doch – es ist entschieden das Beste (die Freude, mein ich) – <placeName key="5692">Korea</placeName> hin, <placeName key="5692">Korea</placeName> her.</p>
        <lb/>
        <p rend="text-align:center">Und wo sind die Polgars<note type="com"><persName key="2142">Alfred Polgar</persName>, <persName key="5086">Lisl Polgar</persName></note>?</p>
        <lb/>
        <p rend="text-align:center">Noch alles Liebe von <persName key="2114">Kitty</persName> und stets Eurem</p>
        <lb/>
        <p rend="text-align:right">
          <span type="Signatur">
            <name role="aut">
              <persName key="2113">Alfred</persName>
            </name>
          </span>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
